<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>Free ME</title>
  
  
  <link href="/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="http://yoursite.com/"/>
  <updated>2019-02-08T17:24:28.593Z</updated>
  <id>http://yoursite.com/</id>
  
  <author>
    <name>Issac Huang</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="http://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>孩子</title>
    <link href="http://yoursite.com/2019/02/08/%E5%AD%A9%E5%AD%90/"/>
    <id>http://yoursite.com/2019/02/08/孩子/</id>
    <published>2019-02-07T17:19:51.000Z</published>
    <updated>2019-02-08T17:24:28.593Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="孩子"><a href="#孩子" class="headerlink" title="孩子"></a><center>孩子</center></h1><blockquote><p>因为拖延症，一篇本来应该在月中写完的文章愣是拖到了二月初。最近热映的《流浪地球》里面有句台词“我们还有孩子”,是的我们还有孩子，但是我们留给孩子的是一个什么样的世界？我们给孩子的成长带来的是什么？</p></blockquote><p>这篇文章我是站在哥哥的视角里写的。从看着她从出生，到牙牙学语，再到学会走路，学会奔跑，到今天已经快十年了。在90后这一代人里，拥有亲兄弟姐妹并非常见的事情，独生子女反而才是普遍。在妹妹出生的时候我已经是个对世界拥有基本认知的中学生，已经能够去思考一些事情了，所以能够拥有这样一个视角对我来说是个bonus，我很珍惜这个视角也很珍惜她。</p><p>在这些年的陪伴中我愈发觉得“父母”二字是个非常沉重的担子，太多的人都没有做好为人父母的准备就草草迎来了新生命，对待这个生命的过程中也过于草率。其中有些是谋生本身过于艰难带来的，有些则是认知偏见带来的。尽管常言道“可怜天下父母心”，但出发点或初心不能代表一切，没有做好就是没有做好。如果孩子成长中拥有的不是糖果和欢笑，而是家庭的战争和哭声，对孩子真的过于残酷。</p><p>此文谈谈和孩子有关问题我的一些看法。</p><h2 id="关系平等"><a href="#关系平等" class="headerlink" title="关系平等"></a>关系平等</h2><p>在和孩子的对话里，大人总喜欢站在绝对权威的地位，而且这似乎和绝对年龄或心理年龄都没有什么关系，仅仅因为关系中的不平等。例如大过年的许多二三十岁的“大孩子”回家依旧是被压迫，是没有什么话语权的，“我吃过的盐比你吃过的饭还多”是小时候的版本，“不听我的你肯定会吃亏”则是长大后的版本。中国父母可谓深深认同子为父母纲的价值观。</p><p>其实对成年人而言，欺压一个孩子真的过于简单了。小孩子天生就比大人弱小，无论是心智、语言、力量都比不过，所以大人轻易就可以让孩子觉得害怕以及内疚，然后服从。很多时候你可能会觉得没有这么严重，不过是跟他讲道理啊，但讲道理就是在不自觉地bully孩子，他怎么可能讲得过大人，这样的沟通相处中孩子不是处于一个必输的位置吗，妥妥的不平等关系。</p><p>这样环境里的孩子是在承受着家庭暴政，而只允许父母单一的价值观就是暴政最好的源泉。如果你崇尚的是暴政和极强的控制欲，也许买几个机器人会比养小孩的效果会更好，产生偏差了调一下参就可以改过来。而如果你认为孩子应该拥有无限的可能性，就尝试着让这段关系变得平等，亲子民主，让孩子也有发声的权利。</p><h2 id="以身作则"><a href="#以身作则" class="headerlink" title="以身作则"></a>以身作则</h2><p>对没有养成固定的行为准则的孩子来说，最擅长的事情是模仿。</p><p>一旦孩子看到一个事情，在没有对比的情况下他会以为这件事情本来就是这样子的，假如小孩子身处一个充满了战争的家庭里，充满了争吵，首先他是害怕的，其次他会认为爸爸妈妈这种亲密关系的相处模式就是这样子，充满了争吵甚至是暴力，他没法想象好的关系应该是怎样的，甚至未来的他在创造一段良好的亲密关系中都会充满了荆棘和挫折。而假如孩子看到的都是爱和关怀，他会认为亲密关系就该是充满善意和美好的。</p><p>孩子的身上总会有很多父母的影子，这里指的不仅仅是基因的传承，更多是日常生活里耳濡目染的影响。想要孩子养成良好的阅读习惯，就该培养家庭共同阅读的好氛围。不想孩子变得蛮横不讲理，就少一些无谓的冲突和不讲理。孩子都是有样学样的，也许不要求他一定成为什么样子，或带来如何巨大的影响。养成最基本的良好行为准则，就是以身作则给孩子带来最大的收获了。</p><h2 id="玩是天性"><a href="#玩是天性" class="headerlink" title="玩是天性"></a>玩是天性</h2><p>玩是贯穿生命的事情，小朋友有小朋友的游戏，成年人有成年人的游戏，比起学习小孩子更愿意玩，比起工作我们同样更情愿玩耍（当然是在有钱的前提下）。但事实却是一群难以控制玩耍欲望的大人们，总过度压抑着孩子玩的天性。</p><p>很多人都听过玩中学的概念，在学习中增添游戏的元素，让学习的反馈不再是枯燥无味的分数和等级，而是游戏成功或失败带来更生动的反馈，从而及时得到快乐和满足感。无奈将学习和生活游戏化是难度很高的事情，需要大量精力去想游戏和投入游戏的。一个游戏持续一段时间后就会渐渐地失去魔力，想要重新奏效就要想出新的办法。没有一试就灵，一劳永逸的方法，是要不断花心思、花精力去琢磨的。</p><p>游戏化的投入太高，但至少在可以玩的时候对孩子“放纵”一些。近年来非常流行work hard and play hard.俨然成为新时代年轻人的生活新风尚。对孩子是不是也可以倡导study hard and play hard?只是这当中我不认可将玩当成学习的驱动力，学习不该成为玩的条件，因为玩和学习本来就是两件事情，拥有完全不同的意义。学习满足的是求知的欲望，很多时候为了解决现实层面遇到的问题，而玩耍满足的则是人类纯粹地追求快乐的天性。</p><h2 id="孩子带来什么"><a href="#孩子带来什么" class="headerlink" title="孩子带来什么"></a>孩子带来什么</h2><p>做一个好的父母似乎真的是一件非常难的事情，那为什么我们还要孩子，我们得到的是什么？</p><p>这几年随着年纪的增长，身边的朋友也会讨论这个问题，要不要孩子？以及孩子到底能给我们带来什么？很多要的人是为了获得新的人生体验，因为在这个过程中会遇到一系列全新的状况问题，于是不得不想尽一切办法去解决它，你会体会听见第一声哭喊带来的激动，也会体验孩子不懂事带来的苦恼。不要的人觉得孩子会降低个人生活的快乐感，徒增了许多新烦恼。在和小朋友相处的过程中我也面临过情绪崩溃的边缘，生活本就不易，工作，复杂的社会人际关系已经将你压得喘不过气，回到家还要面对“半兽人”的各种无理取闹，你一直憋着的脆弱和负能量随时都可能被引爆。</p><p>这两种观点的分立基本就是孩子所带来的得与失。看着孩子和自己一步步的成长，以及享受和睦的亲子关系是多么幸福，但接纳孩子成长过程中所有情绪和烦恼又是多么不容易。欲戴皇冠必承其重，有所得必有所失在养孩子这件事情上同样提现的淋漓尽致。</p><p>回到开头提及的，如今我们拥有一个怎么样的世界？我们的世界依旧不是一个极好的世界，暴力、争纷、背叛都仍然存在甚至普遍存在，但我们依旧选择孩子，是因为相信希望，相信未来的世界会变好，他们配得上更好的未来，人类配得上更好的文明。</p><p>微观到单个家庭来看，决定养育孩子是迈出舒适圈的一个选择，无论是第一次还是第n次，都是从零开始的一段修炼之路。迈出舒适圈的行为值得歌颂，但更值得歌颂的是在作出选择后能有担当，能够用心对待每个孩子，让希望变成希望，人类才有希望。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;h1 id=&quot;孩子&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#孩子&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;孩子&quot;&gt;&lt;/a&gt;&lt;center&gt;孩子&lt;/center&gt;&lt;/h1&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;因为拖延症，一篇本来应该在月中写完的文章愣是拖到了二月初。最近热映的《流浪地球》
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="生活" scheme="http://yoursite.com/tags/%E7%94%9F%E6%B4%BB/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>小资气息溢出的上海周末</title>
    <link href="http://yoursite.com/2018/12/17/%E5%B0%8F%E8%B5%84%E6%B0%94%E6%81%AF%E6%BA%A2%E5%87%BA%E7%9A%84%E4%B8%8A%E6%B5%B7%E5%91%A8%E6%9C%AB/"/>
    <id>http://yoursite.com/2018/12/17/小资气息溢出的上海周末/</id>
    <published>2018-12-17T14:11:28.000Z</published>
    <updated>2019-02-08T17:21:31.741Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>事情的起源是有个在上海工作的朋友邀请我去玩，关系特别不错的一个朋友，也有将近两年没有见过了，所以抓着大四难得的间隙，于是去上海过了个周末。</p></blockquote><p>一直以来，上海于我而言都是一个特别有感情的地方，早在高考之前就曾经特别想要去上海念书，因为觉得是真正的大都市，很遗憾后来没有考上。后来保持着差不多每年都去上海的频率，不过都是匆匆路过未做停留，也没有真正意义上地去体验上海生活，这趟算是补上这个体验吧。这只是一片贴图文。</p><p><center><a href="https://imgchr.com/i/F0Iw34" target="_blank" rel="external"><img src="https://s1.ax1x.com/2018/12/17/F0Iw34.md.jpg" alt="F0Iw34.md.jpg"></a></center></p><p><center><a href="https://imgchr.com/i/F0I0gJ" target="_blank" rel="external"><img src="https://s1.ax1x.com/2018/12/17/F0I0gJ.md.jpg" alt="F0I0gJ.md.jpg"></a></center></p><p><center><a href="https://imgchr.com/i/F0IGBq" target="_blank" rel="external"><img src="https://s1.ax1x.com/2018/12/17/F0IGBq.md.jpg" alt="F0IGBq.md.jpg"></a></center></p><p><center><a href="https://imgchr.com/i/F0I1js" target="_blank" rel="external"><img src="https://s1.ax1x.com/2018/12/17/F0I1js.md.jpg" alt="F0I1js.md.jpg"></a></center></p><p><center><a href="https://imgchr.com/i/F0Ilcj" target="_blank" rel="external"><img src="https://s1.ax1x.com/2018/12/17/F0Ilcj.md.jpg" alt="F0Ilcj.md.jpg"></a></center></p><p><center><a href="https://imgchr.com/i/F0IQ3Q" target="_blank" rel="external"><img src="https://s1.ax1x.com/2018/12/17/F0IQ3Q.md.jpg" alt="F0IQ3Q.md.jpg"></a></center></p><p><center><a href="https://imgchr.com/i/F0IM9g" target="_blank" rel="external"><img src="https://s1.ax1x.com/2018/12/17/F0IM9g.md.jpg" alt="F0IM9g.md.jpg"></a></center></p><p><center><a href="https://imgchr.com/i/F0Iu4S" target="_blank" rel="external"><img src="https://s1.ax1x.com/2018/12/17/F0Iu4S.md.jpg" alt="F0Iu4S.md.jpg"></a></center></p><p><center><a href="https://imgchr.com/i/F0InN8" target="_blank" rel="external"><img src="https://s1.ax1x.com/2018/12/17/F0InN8.md.jpg" alt="F0InN8.md.jpg"></a></center></p><p><center><a href="https://imgchr.com/i/F0ImAf" target="_blank" rel="external"><img src="https://s1.ax1x.com/2018/12/17/F0ImAf.md.jpg" alt="F0ImAf.md.jpg"></a></center></p><p><center><a href="https://imgchr.com/i/F0IJH0" target="_blank" rel="external"><img src="https://s1.ax1x.com/2018/12/17/F0IJH0.md.jpg" alt="F0IJH0.md.jpg"></a></center></p><p><center><a href="https://imgchr.com/i/F0INNT" target="_blank" rel="external"><img src="https://s1.ax1x.com/2018/12/17/F0INNT.md.jpg" alt="F0INNT.md.jpg"></a></center></p><center></center>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;事情的起源是有个在上海工作的朋友邀请我去玩，关系特别不错的一个朋友，也有将近两年没有见过了，所以抓着大四难得的间隙，于是去上海过了个周末。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;一直以来，上海于我而言都是一个特别有感情的地方，早在高考之前就曾经
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="生活" scheme="http://yoursite.com/tags/%E7%94%9F%E6%B4%BB/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>从知道到达懂得</title>
    <link href="http://yoursite.com/2018/10/12/%E4%BB%8E%E7%9F%A5%E9%81%93%E5%88%B0%E8%BE%BE%E6%87%82%E5%BE%97/"/>
    <id>http://yoursite.com/2018/10/12/从知道到达懂得/</id>
    <published>2018-10-12T03:51:06.000Z</published>
    <updated>2018-10-16T11:58:09.607Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>当今教育周期安排下，似乎三年是个轮回，一届学生会又走到分路的巨大岔口，先是中考，后来是高考，有的人上了重点学校，有的人去了普通学校，有的人可能早早辍学。2018年秋季学期到来，这一届四年制大学的学生们就来到了本科阶段的最后一年，大家再一次走向不同的地方，国内升学的，出国留学的，工作的，圈子分得越来越细，从都是大学生，到某个专业的学生，再到某个特殊领域的研究者或从业人员，其实每每在这个变更交替的阶段中，非常常见地会出现适应性迷茫，我个人的感觉在大学毕业这个点会更为严重。在大二认识一个比我大两届的学长，当时他大四，他给我讲了很多东西，无论是职场，生活还是意义本身，一路以来都觉得受益匪浅。后来我也进入了同样的行业，走着差不多的发展道路，毕业应该会在业界口碑还算不错的的产品部门工作。我属于比较早接触校园之外的人，一些东西知道的会更早，重新去回想起当时听过的一些话有不同的思考，会发现知道并不等于懂得，懂得需要经历和时间的沉淀。今天写的这种东西特别通俗也挺无聊的，在马上要毕业离开的这个档口写写自己一些小小的想法，不见得一定有分享价值，但过几年也许发现当时的我是多蠢也好。</p><h2 id="个人追求的发散和收敛"><a href="#个人追求的发散和收敛" class="headerlink" title="个人追求的发散和收敛"></a>个人追求的发散和收敛</h2><p>其实大部分的人一路走来都按照非常既定的路线，可能是不同方向的路，但都是已经建成的公路，鲜有是在无人问津的小路上的。以至于在和朋友喝酒时都容易感慨为什么曾经的同学到现在都都一样，都过着中规中矩的生活，到好名声的公司工作，或争取名校的offer，没有看见一些唱歌写书或拍拍电影的人，着实是非常无聊了。曾经我认为自己的大学算是过的充实了，今天仔细去想想无非是在规划中填满了check box然后一项项打钩罢了，这份check box往往又是框架或制度控制下的产物，每个人都大同小异，无非是诸如拿个好成绩争取奖学金，发篇有价值的论文，办些有意思的活动，和哪些人去哪里旅游，培养某个小兴趣等等。</p><p>总的来说，校园的空间还是比较有限的，</p><p>假如你很努力你可以完成很多事情，这也是为什么你可以听见同时拥有这些tittle的一个人：“学生会主席”“国家奖学金得主”“大学去过30个国家”“艺术团大提琴首席”等等，甚至还可以加上如“超级暖男朋友”这样的标签，这些几乎是所有人大家认可的。</p><p>在刚脱离控制后，会变得不那么容易坚信什么是好的了，因为声音变得越来越杂了，不像在学习大家鼓吹的那样，成绩好或者是有非常漂亮的实习经历就可以了，而是只要有声音出现基本上就会有同等声量的其它意见出现。</p><p>工资高就是好的？有的人拼到没有生活或是身体废掉；创业是好的？有的人不仅一败涂地还被质问人品的好坏；环游世界是好的？有的人不过是为了逃避当前的生活而不敢留在原来的城市罢。</p><h2 id="经济独立和物欲"><a href="#经济独立和物欲" class="headerlink" title="经济独立和物欲"></a>经济独立和物欲</h2><p>经济独立必然是踏向自由最基础也最基本的一步，想要得到人格独立不需要几千万甚至上亿的财富自由，但至少要满足生活基本需求，就好像要不是恩格斯当年养着马克思，他也写不出后来的东西了，只会跟着当时报社的调调写一些之后无聊的东西，当然中国的大学生可能也不需要为必修的马原背的死去活来了。</p><p>经济独立看似是非常顺畅自然的一步，但确是蛮关键的一步，这意味着你开始脱离你经济来源方对你生活的支配权了，在年少的时候可能是你的父母，到晚一点有可能是你的丈夫或者妻子。</p><p>人类大部分的时间花在经济生活、文化生活、政治生活还有</p><p>当这个社会的经济在发展，人们的物欲也同时在跟着增加，5年前我导师还拿着几千块的毕业工资，现在同一个行业的毕业生对工资的诉求已经涨到了年薪25W以上，没有20W简直就是对个人的羞辱，被誉为“劝退价”。5年前深圳的房价是两万四，现在涨到了5五万四，涨幅125%</p><p>其实你会发现，你用了一辈子追求在财富上得到的终点，很有可能比不上一些人的起点，这也就是所谓的阶层了。</p><h2 id="关系的不可控性"><a href="#关系的不可控性" class="headerlink" title="关系的不可控性"></a>关系的不可控性</h2><p>马上要毕业了，意味着和很多人的分别，翻开微信通讯录仔细看一看，会发现近8-9成的人，毕业之后都会变成可有可无的存在，曾经可能共事过，办过一场活动或者一起做过小组课题，可能一起玩耍过，没心没肺骂过一个老师也分享着各自的秘密，甚至可能是互相喜欢或爱过的人，可能都没有办法把握，然后渐行渐远。</p><p>直白地讲，在一段关系里你可以做任何事情，只是你没有办法控制这样做的结果。这一点且不说在这样的理解上去做一些事情，也许改变往往就会发生了。你唯一可以控制的就是自己的感受，只有这一点是感受当中无疑的。</p><p>假如某一天你发现和最好的朋友尽管依旧保持联系，但感觉是在慢慢疏远，不见得是你做错什么了，也不需要通过委屈自己或对方的情况下去维持，只是你们在这个节点注定分开了。尝试着不一定要“做”些什么，而去“接受”这样的关系。不管未来是否还有交点，珍惜拥有的每一天都是对关系不错的交代。</p><p>我听过也非常认同的一句话，先适应社会，再尝试着改变社会。当今的社会环境之下，先试着独善其身，这已经不容易了。在此之外，再去考虑为家，为国，济天下，尽管也许大部分人都不会有这样的机会，但还是值得拥有这样的生活态度。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;当今教育周期安排下，似乎三年是个轮回，一届学生会又走到分路的巨大岔口，先是中考，后来是高考，有的人上了重点学校，有的人去了普通学校，有的人可能早早辍学。2018年秋季学期到来，这一届四年制大学的学生们就来到了本科阶段的最后一年，大家再一次走向不同的地方，国内升学的，出国留学
      
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>在滴滴</title>
    <link href="http://yoursite.com/2018/09/18/%E6%88%91%E5%9C%A8%E6%BB%B4%E6%BB%B4/"/>
    <id>http://yoursite.com/2018/09/18/我在滴滴/</id>
    <published>2018-09-18T08:59:35.000Z</published>
    <updated>2018-09-18T09:01:10.221Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>荒废了很久的blog，自从断更之后至今一直忙于实习，没有时间写太严肃的事情和整理自己的思考，如今毕业的工作差不多也定下来了，所以最近打算把这里重新打理一下。本文是今年5月底写但没发的一篇文，讲从去年12月份到今年5月份我在滴滴的一些感想。先直接把全文贴上来。</p></blockquote><h2 id="原文"><a href="#原文" class="headerlink" title="原文"></a>原文</h2><blockquote><p>重拾这里的契机，只是因为对当下生活状态的不甚满意，想要找回一些快感，思考的快感，记录的快感，以及有可能的话，一些分享的快感。</p></blockquote><p>之前从北京离职回来，正式结束了自己的第一份实习。回来的路上想着几个月在北京，在公司的经历，遇见的人，做的事情，除了做产品，对商业的重新理解外，最大的体会莫过于生活态度本身了。</p><h3 id="关于滴滴"><a href="#关于滴滴" class="headerlink" title="关于滴滴"></a>关于滴滴</h3><p>去年12月的时候找到了D家的实习，得益于一定的校园经历，应聘的过程还算平坦，在被口头答应后的第二天就买票去了北京。被分到的组是快车下的交易引擎组，这种内部称号对仍是外人的我来说当然是一头雾水，不过也充满了好奇心和憧憬，毕竟从名字上来看觉得应该是个核心部门。慢慢熟悉了工作，简而言之就是解决乘客打车在上车之前所有可能出现的问题。包括确保乘客的交易确定性，使得交易能达成也就是打到车，以及管理好乘客的预期，比方说告诉他大概要多久才能打到车，让乘客对自己的出行计划有一定的判断和期望值。</p><p>在公司待的时间正好是和另外一家企业M家激烈竞争的时期，每天在核心城市都要烧掉千万的资金。处在战争时期，最大的特点就是迭代速度极快，要有足够快的应变能力，今天老板指着这个方向高优，可能到了明天优先级就会被别的事情顶到最后。庆幸所处的部门是被高优的那一个，能够让自己负责一个产品功能并让其快速增长。在战争时期，内外部都会有非常多声音，有人积攒多年的怨气得到了爆发，认为D家要完；理性一点的，认为这不过是市场调整的表现，更多的民众是叫好，因为这重新打破了垄断，至少每个人都可以去薅一波羊毛了。在公司里，出现了一些看似很荒谬的决定，比如说让乘客排队打车的时候要加价，而且排的越后面的人加价越多，所以我很想试着让自己站在高层的视角去看待这场战争，不过发现格局实在是不够，只能是看到比较浅显简单的东西了。</p><p>整个18年关于出行领域的竞争，始于补贴大战。但如今补贴在多地已被相关部门叫停，竞争对手的市场份额也已经剧减。这场补贴会抢占很多本属于D家的既得利益，它已经躺着赚钱很久了，但是D家做了那么多年的积淀，不会因为补贴这样一个事情被打回原型。行业的发展注定不会回到补贴战争，那属于原始战争的时代。而打车这件事情，简单的拆解可以有几步：</p><h4 id="一、打车价格"><a href="#一、打车价格" class="headerlink" title="一、打车价格"></a>一、打车价格</h4><p>首先打车是享受的一项服务，是一种商品，而商品必然就有价格因素。网约车行业分掉出租车的蛋糕，切入点就是打车价格，12年开始成立，到15、16年真正声势浩荡的补贴大战，先是和快的，然后是Uber。可以说，D家就是在补贴战争当中成长起来的，这一点，它拥有足够强大的资本支持，它还没有怕过谁。所以这一点上，它可谓是无所顾虑。</p><p>而关于打车价格这一点，D家有一点优势，就是服务差异化。不仅有快车和出租车，还有优享、专车、拼车等，不同性质的服务有不同的价格对标，让用户有更加多元的选择。而多选择出现就会出现不兼容的问题，众多业务线的组合拳还没有打的很好，有的时候甚至是互成障碍，资源冲突，这是组织架构需要优化的一件事情。</p><h4 id="二、打得到车"><a href="#二、打得到车" class="headerlink" title="二、打得到车"></a>二、打得到车</h4><p>打车，首先要打得到车，这一点是竞争态势下的核心点。</p><p>用户对于短时出行软件并没有多少忠诚度可言，在价格差异几乎没有的情况下，大家都是哪个先打到车就用哪个，尤其是在焦急出行的情况中。哪家企业可以真正让用户打到车，就赢了战争的核心战役。核心战役的意思就是改变战争格局，而100场胜仗不见得能改变战争的走势。</p><p>而打得到车这件事就是考验整个公司的运营和调度能力了。首先是怎么样确保车的数量，长远来说，就是如何运营司机体系，保证需求侧。短时来讲，怎么样在区域内做最好的分单和调度，完成全局最优的效果，降低汽车在路上空载白白浪费的成本，如何把冷区的司机调度进热区来缓解热区的局部压力，如何足够好的调用其全公司的运力，把所有业务线整合，比如开发同时叫好几种车这样的功能。</p><h4 id="三、服务管控"><a href="#三、服务管控" class="headerlink" title="三、服务管控"></a>三、服务管控</h4><p>车内环境是个非常敏感的空间，如此密集的距离任何不好都会被放大。不适的气味，一句不满的话，一个微小的不当行为，都可能产生车内矛盾。如何处理这些矛盾，D家一直在思考和尝试，但依然差的很远，不然也不会出现月初发生的安全意外，让很多乘客为出行感到担忧。要补充的一点，除了保证乘客服务体验外，其实还有经常被人忽略的司机体验，D家是一个平台，司机和乘客都是用户，D家都有责任向他们保证提供好的服务。</p><p>制定合理的规范，给予良好的监管，这是一件非常长远的事情，但也是不得不做的事情，能不能把这件事情做好，意味着D家能不能真正成为一家有社会责任感的公司。</p><p>这一场始于资本故事的战争，最后应该还是终于产品打磨本身，提供用户价值几个字，永远都在最后才会被印证。</p><h3 id="关于生活"><a href="#关于生活" class="headerlink" title="关于生活"></a>关于生活</h3><p>说说这几个月在北京的生活。偌大的北京城，可以说是无亲无戚，在那个档口，说的不好听一点真的就是（di）（duan）（ren）（kou），不过也早已习惯了这种一个人到另一个城市中生活的节奏。</p><p>想起有些日子，躺在床上开着天花板是的感觉是真的不好，心里有一种忧心忡忡，对未来的忧心忡忡，突然间好像觉得关于世界、关于社会、关于自我，都好像不太明白。疑问奔跑，前进，和追求的意义，好像如果没有爱的话，这一切都变得没有意义了。</p><p>离职的最后一天，和老板约好了晚上吃饭，却依然因为工作拖到了晚上十一点才吃上没打烊的火锅，席上碰杯，祝前途顺利。老板是孕妇，送了一本育儿百科当分别的礼物，凌晨收到她很喜欢的礼物的消息，说以后多联系，随时欢迎回去。最后的一天在朋友家借宿，聊天到很晚，再回想这些日子，其实不算开心。因为公司的影响力，工作很大程度让自己有了使命感，但是在这座城市里安身立命之本，依然是生活和热情，而自己没有找到太多。一份一定水平的收入可以温饱，但对生活在这座城市没有简单纯粹的热爱，真的很累，没有了生命力。不应该永远刻意地追求世俗的标准，高薪，房子，甚至广义上幸福的家庭，这些好看的东西不见得都是自己想要的。如果能够真实点不带那么多的修饰，拨开身边的迷雾，少跟从附和各种噪声，这样不会有太多的人羡慕你，但自己却会羡慕自己，这般感觉才会更爽快吧。</p><p>生存不难，生活不易。这个时代坐标的变换变得再常见不过，愿每个漂泊的人，能在每一个地方都找到纯粹原始的快乐，活着的快乐。</p><h2 id="写在今天"><a href="#写在今天" class="headerlink" title="写在今天"></a>写在今天</h2><p>今天已经是9月18日了，离开滴滴有四个多月。短短的四个多月，滴滴发生了很大的动荡，被曝光的严重安全事故把滴滴推向了舆论的顶峰，被世人所吐槽唾弃，痛骂滴滴是没有良心没有道德的资本企业。</p><p>这样事情的发生的确令人叹息，两个女孩逝去的代价太大了，我也慢慢深刻理解到这个社会对于女性来讲某些时候依然充满了不友好，还有太多的事情需要做了。从解决问题的角度重新思考，滴滴作为一家企业，它的确应该承担起安全的责任，但一边倒的批评，对滴滴，对企业里的员工来说都不太公平。滴滴为行业做出的影响和贡献我就不叙述了，明者自明，不明者说了也白搭。每个行业其实都是社会的一部分，出行更明显，这几起安全事故延伸开来看，是对女性骚扰和侵犯的社会问题，是值得社会中每个成员和角色去思考的问题，而不仅是滴滴要思考的问题。谴责总是容易的，做是难的，这里不是倡导“你行你上”的态度，滴滴做到行业老大，分享这么大的市场份额和收益，就应该承担这么大的责任，毕竟“欲带皇冠必承其重”。只是想说作为每一个社会公民，能对社会现象保有理性的思考，不是盲目的感性，逐流。好的企业会让社会变的更美好，滴滴是做的不够好，但是一个有滴滴的世界，比一个没有滴滴的世界，美好太多了。</p><p>做企业可累了，不想找罪受，还是不要轻易做企业。安安分分做个有独立思考力的公民也是好的。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;荒废了很久的blog，自从断更之后至今一直忙于实习，没有时间写太严肃的事情和整理自己的思考，如今毕业的工作差不多也定下来了，所以最近打算把这里重新打理一下。本文是今年5月底写但没发的一篇文，讲从去年12月份到今年5月份我在滴滴的一些感想。先直接把全
      
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>关于滴滴如何解决春节高峰大城市供需失衡</title>
    <link href="http://yoursite.com/2017/12/09/%E6%98%A5%E8%8A%82%E6%89%93%E8%BD%A6%E4%BE%9B%E9%9C%80%E4%B8%8D%E5%B9%B3%E8%A1%A1%E9%97%AE%E9%A2%98/"/>
    <id>http://yoursite.com/2017/12/09/春节打车供需不平衡问题/</id>
    <published>2017-12-09T05:15:00.000Z</published>
    <updated>2017-12-09T05:14:24.111Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>春节期间出现用户打车等待接单、等待接驾时间过长的情况。</p><p>由“打车难”进一步造成打车费用的不断提高，溢价严重，从而带来“打车贵”的问题。更甚会出现乘客提价也打不到车，有价无市，供需严重不平衡的现象。</p></blockquote><h2 id="为什么会出现问题"><a href="#为什么会出现问题" class="headerlink" title="为什么会出现问题"></a>为什么会出现问题</h2><p>在春节期间，城市运力下降，而出行的需求上升，导致<strong>乘客需求&gt;司机运力</strong>，打破了原有的平衡状况。车辆变少了，竞争车辆的人却变多了，于是带来了打车难，打车贵的问题。</p><h3 id="绝对运力的下降"><a href="#绝对运力的下降" class="headerlink" title="绝对运力的下降"></a>绝对运力的下降</h3><h4 id="1、在补贴之后，网约车给司机带来的收入已经大幅减小"><a href="#1、在补贴之后，网约车给司机带来的收入已经大幅减小" class="headerlink" title="1、在补贴之后，网约车给司机带来的收入已经大幅减小"></a>1、在补贴之后，网约车给司机带来的收入已经大幅减小</h4><p>不同于成立初期，在合并优步中国，滴滴站稳行业巨头之后，补贴的下降以及提价不可避免造成乘客的流失，使得司机的接单率下降，而每天给予司机发放的补贴也在变少，共同导致了司机的收入减少，流失了不少运力。</p><h4 id="2、网约车新政落地带来的影响，三证，以及更高的职业化要求"><a href="#2、网约车新政落地带来的影响，三证，以及更高的职业化要求" class="headerlink" title="2、网约车新政落地带来的影响，三证，以及更高的职业化要求"></a>2、网约车新政落地带来的影响，三证，以及更高的职业化要求</h4><p>在北京、上海等地逐渐开始推行的网约车新政，对司机和驾驶的车辆提出了更高的要求，包括限制司机户籍，车辆价格规定在15万元以上，安装卫星定位系统等，如此一来将原有大部分司机框在了合法范围之外，特别针对外来司机众多的大城市，使得城市运力大幅下降。</p><h4 id="3、部分存在偏袒服务乘客而忽略司机也是用户的事实，司机体验不佳"><a href="#3、部分存在偏袒服务乘客而忽略司机也是用户的事实，司机体验不佳" class="headerlink" title="3、部分存在偏袒服务乘客而忽略司机也是用户的事实，司机体验不佳"></a>3、部分存在偏袒服务乘客而忽略司机也是用户的事实，司机体验不佳</h4><p>基于共享经济的名头，滴滴的出现很大程度上调用了那些“非专职”的车主，去驱动他们把家里的私家车开出来，或者是在己用之时“出售”车上的空座位，为城市提供运力。这些车主更多是出于“兼职”的动机，体验生活或是赚一赚油钱，但很多时候需要被“职业化”要求，参加培训，在车辆特定处放置合理标识，忍耐部分乘客的无理言行。限制了这部分车主时间的自由选择权和体验，失去了继续接客的动力，造成了运力的流失。</p><h3 id="相对运力的下降"><a href="#相对运力的下降" class="headerlink" title="相对运力的下降"></a>相对运力的下降</h3><h4 id="1、大城市掀起返乡潮，司机回家造成春节期间城市运力大幅下降"><a href="#1、大城市掀起返乡潮，司机回家造成春节期间城市运力大幅下降" class="headerlink" title="1、大城市掀起返乡潮，司机回家造成春节期间城市运力大幅下降"></a>1、大城市掀起返乡潮，司机回家造成春节期间城市运力大幅下降</h4><p>在春节，拥有大量外来务工人口的大城市掀起返乡潮，很大一部分外地司机返乡造成城市运力的下降。</p><h4 id="2、可提供运力的司机，春节期间也期望放假"><a href="#2、可提供运力的司机，春节期间也期望放假" class="headerlink" title="2、可提供运力的司机，春节期间也期望放假"></a>2、可提供运力的司机，春节期间也期望放假</h4><p>除去司机渴望放假休息，在春节期间，聚餐饮酒是个高频现象，醉酒后司机无法驾车为城市提供运力。</p><h3 id="乘客需求的上升"><a href="#乘客需求的上升" class="headerlink" title="乘客需求的上升"></a>乘客需求的上升</h3><h4 id="1、特殊时期人口迁徙现象的出现"><a href="#1、特殊时期人口迁徙现象的出现" class="headerlink" title="1、特殊时期人口迁徙现象的出现"></a>1、特殊时期人口迁徙现象的出现</h4><p>学生流和务工流两股主要人口流动力量，造成了春节前后返乡潮与返城潮大量的出行需求。</p><h4 id="2、出行场景的极大扩充"><a href="#2、出行场景的极大扩充" class="headerlink" title="2、出行场景的极大扩充"></a>2、出行场景的极大扩充</h4><p>春节期间市民出行频率与场景极大扩充，例如探亲聚会、外出聚餐、游玩等出行场景高频出现。</p><blockquote><p>供给和需求两方的情况共同造成了供给不平衡的问题，由此我们可分别从供给端和需求端探求解决方案。</p></blockquote><h2 id="供给端解决方案"><a href="#供给端解决方案" class="headerlink" title="供给端解决方案"></a>供给端解决方案</h2><h3 id="发挥运力的最大作用"><a href="#发挥运力的最大作用" class="headerlink" title="发挥运力的最大作用"></a>发挥运力的最大作用</h3><h4 id="1-运力调度"><a href="#1-运力调度" class="headerlink" title="1 运力调度"></a>1 运力调度</h4><p>对运力进行实时监控，从而进行合理的调度。</p><p>平台可以根据往年的经验以及各地区的交通热力图等数据，设置合理的运力监控。比如设定指标，在特定时间段对某个景区附近在线司机进行监控，如果司机的数量低于指标可以理解为是缺乏运力，而出现过多司机抢单，空驶车辆较多的情况下，说明供给过剩。从而提前或者实时感知运力紧缺，通过浮动溢价的手段，或是对到特定区域接单或是累计达到多少单的司机给予奖励从而进行有效的调度。</p><p>比如节前和节后是人口迁出与迁入的时间点，前往或离开交通港（火车站、汽车站、机场等）的打车需求最强烈，而在节中人流量集中在大型商圈、市内景点（如广东的花街、北京庙会）、饭馆等聚会集中地等。提价和奖励对附近稍远的司机具有诱惑力，从而降低这些地段的运力压力。</p><p>ps 可以在实行奖励体制的时候结合司机的评价体系，比如奖励金额根据司机评分设置不同梯度，出现过多投诉将不给予奖励，也就是设置<strong>奖励门槛</strong>。从而在进行运力调度的同时对司机的服务积极性进行撬动，提高司机的服务质量。</p><h4 id="2-提高一辆车的座位使用率，也就是拼车"><a href="#2-提高一辆车的座位使用率，也就是拼车" class="headerlink" title="2 提高一辆车的座位使用率，也就是拼车"></a>2 提高一辆车的座位使用率，也就是拼车</h4><p>在春节期间鼓励司机接拼单，用类似的奖励机制激励司机，比如对拼车订单给予更多的奖励或是进行派单的倾斜。同时对平台在拼车上派单引擎的进行优化。</p><h4 id="3-派单引擎及路线规划的优化"><a href="#3-派单引擎及路线规划的优化" class="headerlink" title="3 派单引擎及路线规划的优化"></a>3 派单引擎及路线规划的优化</h4><p>可以提前释放运力，系统感知司机将在某个地点结束行程，如果此时另外一个乘客在发单，系统判定司机顺路，可以提前给司机派单，降低上一单与下一单之间的时间与车辆行驶路程。</p><p>对于路线的规划，可以通过实时路况匹配最佳路线，做TP（Time&amp;Price)权衡，降低拥堵车辆停滞的情况，提高运力效率。另外可以基于双方位置和目的地智能匹配最佳上车点，比如乘客在红绿灯路口步行过马路会比司机调头更高效，或是在人流量密集地段司机难以快速到达乘客所在处，可以引导用户步行一段距离到达一个更佳位置上车，提高总体效率。</p><p>这两点平时肯定也在不断优化中，但若能够在春节时间提供更优化的方案也能减少运力的压力。</p><h3 id="增加运力"><a href="#增加运力" class="headerlink" title="增加运力"></a>增加运力</h3><h4 id="1-激励司机上路接单"><a href="#1-激励司机上路接单" class="headerlink" title="1 激励司机上路接单"></a>1 激励司机上路接单</h4><p>在司机端进行一定的激励措施，让更多的人上路开车接单。毕竟是在春节期间，让司机开车工作需要有一定的物质驱动，可以对春节期间上路的司机给予额外补贴，而在春节期间成功邀请其它司机上路接客也可以给予奖励。</p><h4 id="2-扩充其他业务线"><a href="#2-扩充其他业务线" class="headerlink" title="2 扩充其他业务线"></a>2 扩充其他业务线</h4><p>通过其他业务线拉动供给。如推行顺风车，让自驾上路的司机搭一搭顺路的朋友，特别是对于交通港（机场、火车站、车站）等场景。推行租车、小巴等业务也可以起到增加运力的作用。</p><h2 id="需求端解决方案"><a href="#需求端解决方案" class="headerlink" title="需求端解决方案"></a>需求端解决方案</h2><h3 id="价格杠杆"><a href="#价格杠杆" class="headerlink" title="价格杠杆"></a>价格杠杆</h3><p>通过涨价，价格撬动实现<strong>需求分流</strong>。</p><p>调价系统需设立一定的标准，比如设定溢价上限，或是不能超过车费本身的多少倍，以防止出现溢价过高的不合理情况。价格上涨的手段可以让部分用户放弃打车，转而选择公共交通、共享单车等其它出行方式，让更有需求的用户容易打到车。而对有强烈打车需求的用户可以提供为司机支付额外消费的选项，让司机更愿意接单从而提高这部分用户打车的成功率。</p><p>价格撬动会带来打车贵的问题，一般都伴随有舆情。除了本身调价系统的优化外，可以附加安抚性的产品设计，比如展示用户的排位序列，或是是大概还需要的等待时间，起码让用户有心理预期，权衡决定是继续等待还是选择其它出行方式。</p><p>ps 可以建立预警机制，对运力做出合理的判断，在可预见供需失衡的情况来临前，对高峰路段和人流集中地的乘客发出预警，对在特殊时段、地段进行改变动态调价方案发出公示，也提醒用户提前规划出行。</p><p>pps 对于同等出价的情况，让需求更加迫切的用户打到车，比如前往火车站、医院的乘客。</p><h3 id="鼓励用户多拼车"><a href="#鼓励用户多拼车" class="headerlink" title="鼓励用户多拼车"></a>鼓励用户多拼车</h3><p>在需求端鼓励乘客多选择拼车，对拼车乘客提供一定的折扣或奖励，从而提高车辆座位的使用率。</p><h2 id="总结"><a href="#总结" class="headerlink" title="总结"></a>总结</h2><p>解决供需失衡问题做出的决策会带来新的不平衡，不可避免会对部分供给方或需求方的用户带来影响，需要用数据指标来衡量这个动态多元变化过程中有否真正改善了情况，只有真实的数据反映达到预期数值点，才能说明决策的合理性，决策不是为了解决某特定个体或群体的问题，而是为了实现整体利益的最大化。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;春节期间出现用户打车等待接单、等待接驾时间过长的情况。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;由“打车难”进一步造成打车费用的不断提高，溢价严重，从而带来“打车贵”的问题。更甚会出现乘客提价也打不到车，有价无市，供需严重不平衡的现象。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

      
    
    </summary>
    
    
      <category term="互联网" scheme="http://yoursite.com/tags/%E4%BA%92%E8%81%94%E7%BD%91/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>网站分析实战读书笔记</title>
    <link href="http://yoursite.com/2017/11/29/%E7%BD%91%E7%AB%99%E5%88%86%E6%9E%90%E5%AE%9E%E6%88%98%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    <id>http://yoursite.com/2017/11/29/网站分析实战读书笔记/</id>
    <published>2017-11-29T00:39:24.000Z</published>
    <updated>2017-11-30T07:33:26.060Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="网站分析的目的、流程及价值"><a href="#网站分析的目的、流程及价值" class="headerlink" title="网站分析的目的、流程及价值"></a>网站分析的目的、流程及价值</h1><blockquote><p>为什么要网站进行分析？每一个网站都有存在的目的以及意义。除了政府和公益网站外，大部分网站存在的目的都是为了产生货币收入。</p><p>明确网站目标以后，需要对目标分解成为小目标，不断优化这些目标以实现往网站的大目标。</p></blockquote><h2 id="网站分析是什么？"><a href="#网站分析是什么？" class="headerlink" title="网站分析是什么？"></a>网站分析是什么？</h2><h3 id="网站的眼睛"><a href="#网站的眼睛" class="headerlink" title="网站的眼睛"></a>网站的眼睛</h3><p>访问者来自哪里？访问者在寻找什么？哪些页面最受欢迎？这一部分主要帮助看清网站发生的事情。</p><h3 id="网站的神经"><a href="#网站的神经" class="headerlink" title="网站的神经"></a>网站的神经</h3><p>了解网站的健康状态，主要分析网站的逻辑和结构，导航结构是否合理等等。</p><h3 id="网站的大脑"><a href="#网站的大脑" class="headerlink" title="网站的大脑"></a>网站的大脑</h3><p>在完成目标的过程中合理分配资源和预算，不断优化提高网站的表现。主要分析对象为 <em>ROI（投资回报率）</em>。</p><h2 id="主要分析内容及基本流程"><a href="#主要分析内容及基本流程" class="headerlink" title="主要分析内容及基本流程"></a>主要分析内容及基本流程</h2><p>可分为<strong>流量分析</strong>、<strong>内容分析</strong>、<strong>转化分析</strong></p><h3 id="定义（Define）"><a href="#定义（Define）" class="headerlink" title="定义（Define）"></a>定义（Define）</h3><p>分析针对的问题是什么，需达到何种目的，确定需求分析的范围以及规划分析工作的进度及质量控制。</p><h3 id="测量（Measure）"><a href="#测量（Measure）" class="headerlink" title="测量（Measure）"></a>测量（Measure）</h3><p>获得完整、真实、准确的数据</p><h3 id="分析（Analyze）"><a href="#分析（Analyze）" class="headerlink" title="分析（Analyze）"></a>分析（Analyze）</h3><p>从数据中找到问题的本质，进一步对问题归纳及总结</p><h3 id="改进（Improve）"><a href="#改进（Improve）" class="headerlink" title="改进（Improve）"></a>改进（Improve）</h3><p>找到解决问题的方案并解决。</p><h3 id="控制（Control）"><a href="#控制（Control）" class="headerlink" title="控制（Control）"></a>控制（Control）</h3><p>反馈及监控</p><h1 id="网站分析中的基础指标解释"><a href="#网站分析中的基础指标解释" class="headerlink" title="网站分析中的基础指标解释"></a>网站分析中的基础指标解释</h1><p>访问终端IP地址、访问时间戳、访问地址路径、访问来源、User Agent、其他定制信息</p><h2 id="用户识别"><a href="#用户识别" class="headerlink" title="用户识别"></a>用户识别</h2><blockquote><p>这一点在网站分析中尤为重要，对用户的分析，以及网站信息安全保护等均离不开对用户的识别</p></blockquote><h3 id="IP地址"><a href="#IP地址" class="headerlink" title="IP地址"></a>IP地址</h3><p>IP地址是最早使用识别唯一用户的标志，很大一方面如今仍有不少使用的原因是数据的用户已经习惯观察IP数。</p><p>但是使用IP识别唯一用户会有很大的弊端，会造成用户数统计的误差，伪IP、代理、动态IP、局域网共享同一公司IP出口等情况都会干扰获取IP地址的唯一性和准确性，但IP地址是最容易获取的信息。</p><h3 id="IP-User-Agent"><a href="#IP-User-Agent" class="headerlink" title="IP + User Agent"></a>IP + User Agent</h3><p>采用多个信息联合确定用户身份。对于用户而言，使用相同终端浏览网站时，User Agent的信息是相对固定的，固定的操作系统，相对固定的浏览器，使用 IP + User Agent的方式可以适当提高分辨率。</p><p>但使用了IP地址，伪IP、动态IP和VPN等IP变动仍然无法避免，User Agent信息用户可自定义，准确度仍然不高</p><h3 id="Cookie"><a href="#Cookie" class="headerlink" title="Cookie"></a>Cookie</h3><p>Cookie是网站以一小段文本的形式存放在用户本地终端的信息，以便网站之后的读取。Cookie都具有一定的有效期限。</p><p>Cookie就能够唯一对应到用户的访问终端，但不像IP地址都能够获取到，Cookie需要预先写入访问终端，如果用户禁止Cookie，那这种用户识别机制就会失效，当用户执行了清理Cookie或重装系统的操作时候，Cookie会丢失。</p><h3 id="User-Id"><a href="#User-Id" class="headerlink" title="User Id"></a>User Id</h3><p>即用户注册。很多网站也会把用户Id写入Cokie中以便用户下一次访问时直接判别用户身份，或完成自动登录的功能。</p><h1 id="网站分析常用方法"><a href="#网站分析常用方法" class="headerlink" title="网站分析常用方法"></a>网站分析常用方法</h1><h2 id="趋势分析"><a href="#趋势分析" class="headerlink" title="趋势分析"></a>趋势分析</h2><h3 id="同比、环比、定基比"><a href="#同比、环比、定基比" class="headerlink" title="同比、环比、定基比"></a>同比、环比、定基比</h3><p>同比增长率是为了消除数据周期性波动的影响，将本周期内的数据与上一周期中相同时间点的数据进行比较。</p><p>环比增长率反应的是数据连续变化的趋势，将本期的数据与上一期的数据进行对比。</p><p>定基比增长率是讲所有的数据都与某个基准线的数据进行对比。</p><h3 id="趋势线拟合及移动均值"><a href="#趋势线拟合及移动均值" class="headerlink" title="趋势线拟合及移动均值"></a>趋势线拟合及移动均值</h3><p>产品方更关注产品用户数量的变化，用户数能够从一定程度上体现产品在设计和用户体验上的优劣，观察更多的是按天统计的用户数，但是每天的用户数受到诸多因素的干扰，会存在较大的波动，数据的频繁波动会对数据分析产生干扰，使数据无法表现出真正的变化趋势。</p><p>使用移动均值对趋势的把握会更准确。这是一种简单平滑的预测技术，通过在时间序列上逐项推移取一定项数的均值的方法来表现指标的长期变化和发展趋势。（股市的应用特别多，5日、10日、30日均线）</p><p><strong>简单移动均值（simple moving average, SMA)</strong></p><p>将时间序列上前n个数值做简单的算术平均。</p><p><strong>加权移动平均（ weighted moving average, WMA)</strong></p><p>在基于简单移动平均的基础上，对时间序列上前n期的每一期数值赋予相应的权重，即加权平均的结果。<strong>基本思想：提升近期的数据对当前预测值的影响，减弱远期数据对当前预测值的影响，使预测值更贴近最近的变化趋势。</strong></p><h2 id="对比分析"><a href="#对比分析" class="headerlink" title="对比分析"></a>对比分析</h2><p>简单合并比较，我们可以进一步区分为<strong>百分比评分均值比较法</strong>和<strong>标准化指标合并比较法</strong>。</p><p>而另外一种是比较试验设定，可以分为<strong>基于时间序列的组内比较</strong>和<strong>基于对照实验的组间比较</strong></p><h2 id="细分分析"><a href="#细分分析" class="headerlink" title="细分分析"></a>细分分析</h2><blockquote><p>指标：用来记录访问者行为的数字，可以分为基本指标和复合指标。最基本的包括访问次数、综合浏览量、访问深度、跳出率、平均网站停留时间等等。</p><p>维度：观察访问者行为的角度。如语言、关键词、地理位置、浏览器、分辨率。</p></blockquote><p>细分最大的价值是可以让我们看清问题的所在。可以带来几个简单的好处：<strong>避免产生采样数据</strong>、<strong>避免平均数陷阱</strong>、<strong>增加细分目标</strong>、<strong>深度洞察数据</strong>。</p><p>例子：“我想知道2010年3月10日北京地区使用Safari浏览器在Google搜索‘蓝鲸’关键词并点击了自然排名结果访问网站的次数。</p><p>（1）时间维度：2010年3月10日</p><p>（2）地理维度：北京地区</p><p>（3）浏览器维度：Safari浏览器</p><p>（4）流量来源维度:Google</p><p>（5）流量属性维度：自然排名结果</p><p>（6）关键词维度：“蓝鲸”</p><h1 id="网站流量分析"><a href="#网站流量分析" class="headerlink" title="网站流量分析"></a>网站流量分析</h1><h2 id="直接流量"><a href="#直接流量" class="headerlink" title="直接流量"></a>直接流量</h2><p>1 访问者在浏览器地址栏汇中直接输入网址产生的流量</p><p>2 访问者点击书签中收藏的网站URL产生的流量</p><p>3 各种没有或丢失来源信息的流量，包括Flash广告、IM工具、弹窗广告</p><p>对直接流量的分析，可以分为：细分直接流量的Landing Page分析、分析直接流量的访问路径分析、直接流量的站内搜索关键词分析、直接流量的地域分布分析、直接流量中的新老访客分析</p><h2 id="虚假流量"><a href="#虚假流量" class="headerlink" title="虚假流量"></a>虚假流量</h2><p>虚假流量具有一定的目的性和规律性，其产生必定同某个特定的目的有关，而特定的目的有导致了虚假流量一定的特殊规律。而真实流量则具有自然性及多样性，不同的网民的喜好各不相同，行为也一定是多样的。</p><h3 id="辨别虚假流量的十二种方法"><a href="#辨别虚假流量的十二种方法" class="headerlink" title="辨别虚假流量的十二种方法"></a>辨别虚假流量的十二种方法</h3><h4 id="1-使用高级群组分割流量"><a href="#1-使用高级群组分割流量" class="headerlink" title="1 使用高级群组分割流量"></a>1 使用高级群组分割流量</h4><p>首先需要将广告流量和网站的其它流量进行分割。</p><h4 id="2-流量产生的时间和地理来源"><a href="#2-流量产生的时间和地理来源" class="headerlink" title="2 流量产生的时间和地理来源"></a>2 流量产生的时间和地理来源</h4><p>网站正常的访问流量会分布在一天中的各个时段，即使有访问高峰，整条曲线也会相对的平滑。若果流量过于集中在某个时段，在某个时段有了不正常的增长，那么这部分流量就非常可疑了。地理来源同理，网站流量的来源大致的分布都是规律的。</p><h4 id="3-流量的网络属性"><a href="#3-流量的网络属性" class="headerlink" title="3 流量的网络属性"></a>3 流量的网络属性</h4><p>服务提供商报告显示的是网站访客使用的网络接入方式，正常情况下网站访问者的接入方式应该是千差万别的，而虚假流量的接入方式会很单一。</p><h4 id="4-流量的跳出率和网站停留时间"><a href="#4-流量的跳出率和网站停留时间" class="headerlink" title="4 流量的跳出率和网站停留时间"></a>4 流量的跳出率和网站停留时间</h4><h4 id="5-进入路径-amp-点击分布图"><a href="#5-进入路径-amp-点击分布图" class="headerlink" title="5 进入路径&amp;点击分布图"></a>5 进入路径&amp;点击分布图</h4><p>访问者来到网站后会有不同的行为，会点击不同的链接、访问不同页面，并且在不同的页面结束对网站的访问，这些都是人为操控很难完成的。某些“智能流量”也能够完成2-3次的点击行为，但都是通过预先设定的，访问路径好结束页面基本相同。</p><h4 id="6-单页面刷新分析"><a href="#6-单页面刷新分析" class="headerlink" title="6 单页面刷新分析"></a>6 单页面刷新分析</h4><h4 id="7-访客忠诚度分析"><a href="#7-访客忠诚度分析" class="headerlink" title="7 访客忠诚度分析"></a>7 访客忠诚度分析</h4><p>访客忠诚度是对一段时间内访客回访频率进行的分析。在分析一个渠道的流量时，适当拉大时间维度来分析访客回访是辨别虚假流量的一种方法。真实的访客中会有再次回访的行为产生，而虚假流量在合作结束之后是不会进行这些收尾工作的。</p><h3 id="直接流量波动常见原因"><a href="#直接流量波动常见原因" class="headerlink" title="直接流量波动常见原因"></a>直接流量波动常见原因</h3><h4 id="1-品牌广告"><a href="#1-品牌广告" class="headerlink" title="1 品牌广告"></a>1 品牌广告</h4><p>品牌广告最直接的目的是让用户记住并访问网站，如果网址简洁又好记的话，用户会直接记住网站地址访问网站，这就造成了直接流量的增长。</p><h4 id="2-热点事件"><a href="#2-热点事件" class="headerlink" title="2 热点事件"></a>2 热点事件</h4><p>既包括正面事件，也包括负面事件。无论是网站自己制造的病毒营销还是因某个失误被网友发现并放大，当网站因为热点事件被广泛关注时，流量肯定也会随之增长。这里包括营销活动如各类的专题、抽奖、打折促销活动等等。</p><h4 id="3-内部访问"><a href="#3-内部访问" class="headerlink" title="3 内部访问"></a>3 内部访问</h4><p>如果网站内部工作人员比较少，不会对流量指标造成太大的影响，但是一旦员工的数量众多，就会对直接流量造成明显的影响。</p><h3 id="付费搜索流量（SEM）波动常见原因"><a href="#付费搜索流量（SEM）波动常见原因" class="headerlink" title="付费搜索流量（SEM）波动常见原因"></a>付费搜索流量（SEM）波动常见原因</h3><h4 id="1-关键词匹配方式"><a href="#1-关键词匹配方式" class="headerlink" title="1 关键词匹配方式"></a>1 关键词匹配方式</h4><p>通常关键词会有三种匹配模式，即精确匹配、词组匹配和广泛匹配模式。不同的匹配模式决定了广告在搜索结果中被展现的数量，从而进一步影响到了关键词为网站带来的流量。</p><h4 id="2-关键词出价策略"><a href="#2-关键词出价策略" class="headerlink" title="2 关键词出价策略"></a>2 关键词出价策略</h4><p>忽略质量维度的因素，出价策略直接影响广告的展现次数以及排名。广告在搜索结果的不同位置获得的点击量是有区别的。调整关键词的出价将直接影响广告的位置，从而影响关键词获得的流量。</p><h4 id="3-修改关键词创意"><a href="#3-修改关键词创意" class="headerlink" title="3 修改关键词创意"></a>3 修改关键词创意</h4><p>付费搜索引擎广告的创意是指标题和描述中的内容，也是影响搜索流量的第三个原因。广告影响的不是位置以及展现次数，而是广告的点击率。</p><h4 id="4-调整投放时间和地域"><a href="#4-调整投放时间和地域" class="headerlink" title="4 调整投放时间和地域"></a>4 调整投放时间和地域</h4><p>工作日8小时投放和7*24小时投放的关键词在流量上会有很大差别。投放时间直接影响广告的展现次数，进而影响广告的点击以及为网站带来的流量。</p><p>单独针对北京和同时选择北京、上海两地投放广告的效果是不一样的。</p><h4 id="5-竞争对手策略"><a href="#5-竞争对手策略" class="headerlink" title="5 竞争对手策略"></a>5 竞争对手策略</h4><p>当同竞争对手购买同一关键词时，出价策略往往会决定双方广告的排名，双方的广告创意会争夺访客的眼球，而匹配方式投放时间的调整也可能会使双方在更多的匹配关键词时间段内展开流量的竞争，造成付费搜索流量的变化。</p><h4 id="6-关键词数量"><a href="#6-关键词数量" class="headerlink" title="6 关键词数量"></a>6 关键词数量</h4><h3 id="自然搜索流量（SEO）波动常见原因"><a href="#自然搜索流量（SEO）波动常见原因" class="headerlink" title="自然搜索流量（SEO）波动常见原因"></a>自然搜索流量（SEO）波动常见原因</h3><h4 id="1-网站收录量"><a href="#1-网站收录量" class="headerlink" title="1 网站收录量"></a>1 网站收录量</h4><p>当网站在搜索引擎的收录量发生变化时，看到最直观的变化就是关键词的数量变化，带来流量的关键词数量变少了。</p><h4 id="2-标题描述优化"><a href="#2-标题描述优化" class="headerlink" title="2 标题描述优化"></a>2 标题描述优化</h4><p>类似于创意优化，都是对搜索结果中标题和描述内容的优化来吸引访客眼球，通过提高点击率来增加流量。与SEM不同，自然搜索中对标题和描述的修改没有SEM那么立竿见影，往往会存在一定的延迟。</p><h4 id="3-排名与外链"><a href="#3-排名与外链" class="headerlink" title="3 排名与外链"></a>3 排名与外链</h4><p>访客从上往下浏览网页，没有好的排名意味着访客子啊没有看到你之前就离开了。</p><h4 id="4-竞争对手"><a href="#4-竞争对手" class="headerlink" title="4 竞争对手"></a>4 竞争对手</h4><h4 id="5-网站内部调整"><a href="#5-网站内部调整" class="headerlink" title="5 网站内部调整"></a>5 网站内部调整</h4><p>简单的来说就是改版，改版是网站最大也是最混乱的一次内部调整，搜索引擎需要重新来认识这个网站的结构和内容。</p><h4 id="6-服务器状态"><a href="#6-服务器状态" class="headerlink" title="6 服务器状态"></a>6 服务器状态</h4><p>网站的所有页面都保持在服务器里，如果服务器在蜘蛛访问时运行不稳定，或者直接宕机，一定会影响搜索引擎对页面的收录，进一步影响排名或流量。</p><h4 id="7-SEM策略"><a href="#7-SEM策略" class="headerlink" title="7 SEM策略"></a>7 SEM策略</h4><p>对于同一个关键词，SEM广告的排名一定会高于SEO的排名。这种情况下，SEM的广告就会抢走本来属于SEO的流量，造成SEO的流量减少；而当SEM停止投放这个关键词的时候，SEO的流量又会增长。</p><h2 id="网站用户分析"><a href="#网站用户分析" class="headerlink" title="网站用户分析"></a>网站用户分析</h2><p>首先需要进行用户细分，用户细分的关键在于以合理的体系将用户细分为几个类别，并且每个类别都能发挥其在用户分析上的功效，不存在累赘和混淆。</p><p><strong>访问用户数</strong>：也即平常说的UV，主要按天或月统计，基于用户的访问行为。可以用于体现网站的访问用户量，能够直接反映网站的受欢迎程度。</p><p><strong>新用户数</strong>：基于新用户数的计算可以得到新用户的比例，从而用于分析网站的推广效果和发展速度。</p><p><strong>活跃用户数</strong>：活跃用户的定义千差万别，一般定义有关键动作或行为达到某个要求时的用户为活跃用户。活跃用户用于分析网站真正掌握的用户量，只有活跃用户才能直接或间接地为网站创造价值。</p><p><strong>流失用户数</strong>：一段时间内未访问或登录过网站的用户。不同的网站对于流失的定义各不相同，对于微博和邮箱等需要经常登录查看的网站而言，可能超过一个月未登录就可以认为用户已经流失了，而对于电子商务网站而言，3个月未登录或半年内没有任何购买行为的用户可以被认定为流失用户。</p><p><strong>回访用户数</strong>：是指那些之前已经流失，但之后又重新访问了网站的用户，用于分析网站挽回流失用户的能力。</p><h3 id="用户行为分析"><a href="#用户行为分析" class="headerlink" title="用户行为分析"></a>用户行为分析</h3><p>习惯于将用户指标分为三大类，粘性、活跃和产出，每个分类可以包含多个行为指标来共同衡量用户在这三类中的行为表现，进而区分用户的行为特征，对用户进行分类或者综合评定。</p><p><strong>粘性</strong>：主要关注用户在一段时间内持续访问和使用网站的情况，更强调一种持续的状态，将“访问频率”和“访问间隔时间”两个指标归到该类中。</p><p><strong>活跃</strong>：更多地针对用户每次的访问过程，考察用户访问中的参与度，所以对统计期中用户的每次访问取平均值，选择“平均访问时长”和“平均访问页面数”来衡量活跃。</p><p><strong>产出</strong>：直接根据网站的业务衡量用户创造的直接价值输出，例如电子商务网站选择“订单数”和“客单价”，一个衡量产出的频率，另一个衡量平均产出价值的大小。</p><h3 id="用户忠诚度和价值分析"><a href="#用户忠诚度和价值分析" class="headerlink" title="用户忠诚度和价值分析"></a>用户忠诚度和价值分析</h3><p>“以用户为中心”的理论要求网站不断优化改善用户的体验，进而提升用户的满意度，当用户的预期不断被满足时，用户就会喜欢上这个网站，进而发展成为网站的忠诚用户，同时不断地为网站输出价值。忠诚用户不但自身为网站创造价值，而且可以为网站带来许多隐性的收益，比如品牌和口碑的推广，带动其他用户的进入和成长。所以网站的忠诚用户是网站生存和持续发展的基石，我们需要掌握每个用户的忠诚度，同时也需要了解每个用户的价值体现。</p><p>对于传统销售行业，忠诚度会由以下的几个指标度量：重复购买意向、交叉购买意向、客户推荐意向和价格忍耐力。</p><p>而对于所有网站基本上都可适用的指标有：<strong>用户访问频率</strong>、<strong>最近访问间隔时间</strong>、<strong>平均停留时长</strong>和<strong>平均浏览页面数</strong>。</p><h3 id="用户的生命周期价值"><a href="#用户的生命周期价值" class="headerlink" title="用户的生命周期价值"></a>用户的生命周期价值</h3><p><strong>1 考察期</strong>：用户得知了你的网站，试探性地偶尔来访问网站，这个时候用户创造的价值比较低。</p><p><strong>2 形成期</strong>：用户可能已经有点喜欢上你的网站了，会不定期进入网站，并开始尝试做些交互，这是用户创造的价值飞速提升。</p><p><strong>3 稳定期</strong>：用户成为网站的忠实粉丝，经常光顾网站，不仅自己使用网站提供的服务，同时还会帮助宣传网站，这个阶段用户创造的价值达到最高峰并保持相对稳定。</p><p><strong>4 退化期</strong>：用户由于某些因素导致与网站的关系开始产生裂痕，进而迅速破裂直到彻底离开，这个时期用户创造的价值迅速递减。 </p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;h1 id=&quot;网站分析的目的、流程及价值&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#网站分析的目的、流程及价值&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;网站分析的目的、流程及价值&quot;&gt;&lt;/a&gt;网站分析的目的、流程及价值&lt;/h1&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;为什么要网站进行分析？每一
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="互联网" scheme="http://yoursite.com/tags/%E4%BA%92%E8%81%94%E7%BD%91/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>日本国行记（2）</title>
    <link href="http://yoursite.com/2017/11/25/%E6%97%A5%E6%9C%AC%E5%9B%BD%E8%A1%8C%E8%AE%B0%EF%BC%882%EF%BC%89/"/>
    <id>http://yoursite.com/2017/11/25/日本国行记（2）/</id>
    <published>2017-11-25T05:53:33.000Z</published>
    <updated>2017-11-25T06:49:28.479Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>续上一篇的游记</p></blockquote><h1 id="东京-横滨-富士"><a href="#东京-横滨-富士" class="headerlink" title="东京-横滨-富士"></a>东京-横滨-富士</h1><center><a href="https://imgchr.com/i/WTAFU" target="_blank" rel="external"><img src="https://s1.ax1x.com/2017/11/25/WTAFU.md.jpg" alt="WTAFU.md.jpg"></a></center><p>回到这篇文章本身，这是日本国行记的最后一篇了，写了三个地方，东京、横滨和富士，主要是东京，另外两个地方也只呆了一会，但是另外两个地方带给自己的惊喜完全不输给东京。在从东京到富士机场新干线上听到的一首歌，sailing forever，是一首纯音乐，很契合那个离开的场景，以至于路过富士山听着这首歌，想起那些天在日本的记忆，真的挺想哭的，推荐下次旅游离别的时候可以试试这首歌。</p><p>在东京的几天天公都不作美，不是雨就是雪，所以很大一部分的时间都是在商场里面度过，没有太多买买买需求的我多少感觉有点无聊了。第一天去了浅草寺，相比京都的寺庙，浅草的名气大很多，但感觉没有京都寺庙的味道，可能是大城市里面人间烟火太重了吧。我当初就决定此行只拜一个寺庙，只在一个地方问道，因为觉得要是每一个都拜是不是显得太不虔诚了。不亵渎神灵，不说结果了。因缘得失其实不在神口里，在自己的心中。</p><center><a href="https://imgchr.com/i/WoLo8" target="_blank" rel="external"><img src="https://s1.ax1x.com/2017/11/25/WoLo8.md.jpg" alt="WoLo8.md.jpg"></a></center><p>这条路的尽头就是浅草寺，有个遗憾是当时有穿和服撑伞的姑娘拍照，伴着雨丝，那该是多好的景象，可惜没有上去拍。</p><p>因为天气，去上野公园和天空树的计划都取消了，直接去了银座，号称世界上最繁华的几个购物中心之一。的的确确，银座充满了现代气息，遍地的奢侈品和潮流店铺，但对于大城市里生活的人在旅行中去看大城市的景象挺无感的，至少我是这样的。</p><p>同行的设计师——伟大的波想去三鹰美术馆，但是在半路上发现只有提前预定才能去，不得不半路折返。在途中下起了雪，于是就在站台上开始了我们的摆拍表演。</p><center><a href="https://imgchr.com/i/WojJg" target="_blank" rel="external"><img src="https://s1.ax1x.com/2017/11/25/WojJg.md.jpg" alt="WojJg.md.jpg"></a></center><p>去了友都八喜，听了五万块的耳机，还丢了我的伞，相比之下我觉得还是丢了伞比较亏。晚饭挑了一家非常不起眼的小店，有时候真是有心栽花花不开，无心插柳柳成荫，晚饭的烤鱼终于让在大阪的蟹道乐阴影散去不少，店里兼职的中国留学姐姐说从来没有见过吃的这么快这么凶的中国人，囧。</p><p>然后去了歌舞伎町，那个传说中可以合法yue pao的地方，就是所谓的红灯区。但其实对于外国人来说真的想要体验，没有当地司机带路几乎是不可能的。我们也就是抱着一副好奇的心态去看看而已。可能是因为带着相机一眼看出来就是游客，竟然都没有人来勾搭，sigh…在歌舞伎町还有一帮牛郎，就是男的那个恩。所以说歌舞伎町也没有什么看的，作为一个简单的游客，你看不到黑帮，看不到日本国的小姐姐，看不到藏在地下的东西，就是逛逛而已，朋友圈发个照骗，到此一游。</p><center><a href="https://imgchr.com/i/Woqdf" target="_blank" rel="external"><img src="https://s1.ax1x.com/2017/11/25/Woqdf.md.jpg" alt="Woqdf.md.jpg"></a></center><p>整个旅行途中几乎都是从10点开始我们的行程，所以自己决定一定要早起去看一看清晨的日本，恰好在东京住airbnb有更大的自主性。刚好住的地方旁有一条流向出海口的江，所以起来的时候可以看到太阳从海平面上升起的景象，很美，虽然当时很冷…不过后来看到照片其实就已经值了。</p><center><a href="https://imgchr.com/i/Woxzj" target="_blank" rel="external"><img src="https://s1.ax1x.com/2017/11/25/Woxzj.md.jpg" alt="Woxzj.md.jpg"></a></center><p>中午吃了中餐，四川菜，但除了辣就没有别的特点了。然后去了上野公园，如果是樱花季来这里，应该是诗一般的景象吧。遇到三个韩国的妹子，终于找到机会拍和服女生了，其实一张好的照片并不需要多么用心雕刻，表现得开心自然，就是一张很不错的照片了，不用太在意妆容和表现技巧，所以不要害羞嘛。</p><center><a href="https://imgchr.com/i/WoXFS" target="_blank" rel="external"><img src="https://s1.ax1x.com/2017/11/25/WoXFS.md.jpg" alt="WoXFS.md.jpg"></a></center><p>东京大学在上野公园附近，东大在亚洲排名第一，既然都来了当然要去看一下，我本人是很想看看的，而且其实我还是有机会可以到东大念书的，大四的老肉们就没机会了。东大修的很有文化气息，有很多仿哥特的建筑，尽管波说没有美国大学的那般豪气和壮丽，但走在校道上，我是能够真真切切感受到一所大学的气息的，学术、自由、纯粹，还有生命力，和两个东南亚留学的学生聊天，她们说毕业之后要回国因为是国家资助她们来的。在东大唯一可惜的是没有去感受一番它们的课堂氛围。顺路看了日本学生的足球队训练，中国足球和日本的差距可能真的差在青训系统。</p><p>之于教育，或者之于高等教育，不是只有教育工作者或者管理者应该思考的问题，作为一个大学生也应该起思索，读大学的意义是什么，只是单纯地学习高等知识吗，私以为，培养独立人格，学会思考问题，向内求取认识自我，向外求取认识世界，是大学里最重要的东西，其次才是学习知识提升能力。</p><center><a href="https://imgchr.com/i/WTeSJ" target="_blank" rel="external"><img src="https://s1.ax1x.com/2017/11/25/WTeSJ.md.jpg" alt="WTeSJ.md.jpg"></a></center><p>从东大出来已经是傍晚了，琦哥去接少爷了，我们5个人晃晃悠悠去了涩谷，那个传说中世界上做繁华的十字路口。这个说法其实一点不为过，黄灯闪向红灯的一瞬，6个方向的人同时走出来，用古代军队打仗的阵势比喻不夸张。给同行的几位小伙伴摆拍，还是下面这张比较有大片的感觉，感谢出镜的波，可以给她加个模特的标签。</p><center><a href="https://imgchr.com/i/WobeP" target="_blank" rel="external"><img src="https://s1.ax1x.com/2017/11/25/WobeP.md.jpg" alt="WobeP.md.jpg"></a></center><p>涩谷有一尊像，是一只狗——忠犬八公。所谓的人性其实也是动物性，如果你对我好，理所当然我也会对你也好，自然的法则罢。有一点还比较有趣的是在像的下面还蹲了一只小猫，是有什么故事吗，不得而知了。</p><center><a href="https://imgchr.com/i/WovWQ" target="_blank" rel="external"><img src="https://s1.ax1x.com/2017/11/25/WovWQ.md.jpg" alt="WovWQ.md.jpg"></a></center><p>晚饭暴走到原宿只为了吃一顿推荐的pancake，去到的时候已经快要打烊了，不过漂亮的店铺姐姐可怜我们还是答应给我们做最后一单生意，做一份要20分钟呢，日本人真的是有匠心，对待食物的态度可见一斑。</p><center><a href="https://imgchr.com/i/WTSQs" target="_blank" rel="external"><img src="https://s1.ax1x.com/2017/11/25/WTSQs.md.jpg" alt="WTSQs.md.jpg"></a></center><p>吃完饭就是逛逛逛了，一群人怂恿鹰哥买东西，结果鹰哥一件东西都没买…又去了友都八喜，这一次遇到一个非常有趣的佛山大叔。在看相机刚好准备想中国店员咨询，这是旁边拿着一台举行nikon的大叔开始了他的科普安利课堂，给我们讲他的故事。大叔玩相机已经20年了，从胶片时代到今天，为摄影估计烧了几十万，这种摄影才是真情怀。大叔不是一个人来的，跟女朋友来，已经第九天了，女朋友负责美美哒，大叔负责把她拍的美美哒，女朋友不喜欢这些黑色的盒子，于是大叔上交自己的信用卡说随便刷，我们的感受只有“哇~”最后告别的时候大叔还给我说悄悄话怎么买相机合算，还竖大拇指，超级有童心呢。</p><p>见到了我们的地陪小哥，朴实的程序员小哥，第二天带我们去横滨，日本最大的两个港口之一。横滨是计划之外的地方，但算是此行一个很大的惊喜吧。更干净的街道，更慢的生活节奏，更好的基础建设，更舒适的气候，更宜居的环境，这就是横滨和东京对比最大的体验。不仅有无敌海景，还有空中花园。</p><p>早晨10点，华氏50度，60度角的阳光打在腿上，看着玩耍的宠物，口里咬着三文治，手里捧着咖啡，世界就是静止的。拍了这张很有意思也很喜欢的图片，两个老人家，老夫老妻了吧，坐在草地前的木板凳上，捧着自己保温杯带来的茶，惬意地聊着什么，也许是一地鸡毛的生活琐事，也许是儿女或者某个远方亲戚，又或者是最近看到的某本有意思的书。在旅游的这些天看到了很多热恋中搂搂抱抱的年轻情侣，看到这对老人家的场景有不一样的感触，也许对于幸福和爱情有不同的诠释吧。</p><center><a href="https://imgchr.com/i/WT9Lq" target="_blank" rel="external"><img src="https://s1.ax1x.com/2017/11/25/WT9Lq.md.jpg" alt="WT9Lq.md.jpg"></a></center><p>回到东京，执念觉得来东京怎么能不去东京塔，于是就又上路了。东京塔是仿照埃菲尔铁塔修造而成，不过是红漆的外表。因为塔顶在修，所以只能到150m的观景台，本想从日落一直等到东京塔点亮的，但因为要赶去吃饭而不得不提前离开，现在想想还是有点遗憾的，没有看到日落和夜晚的东京塔。</p><center><a href="https://imgchr.com/i/WTEYF" target="_blank" rel="external"><img src="https://s1.ax1x.com/2017/11/25/WTEYF.md.jpg" alt="WTEYF.md.jpg"></a></center><p>不过做人嘛，最紧要开心，像塔上那个表演的小哥，每次摆那个同样的pose的时候他是那么的自然。可能大部分的人都会觉得这不是一份体面的工作，但工作的意义并不仅仅在于带来多大是收入，小哥笑的那么开心，感染着每一个游客，这就够了。</p><center><a href="https://imgchr.com/i/WTPe0" target="_blank" rel="external"><img src="https://s1.ax1x.com/2017/11/25/WTPe0.md.jpg" alt="WTPe0.md.jpg"></a></center><p>写到这里其实已经觉得很流水账，写不下去了，日本之行在此大致也结束了，最后一天赶飞机，因为飞机的延误，意料之外的在富士山下看了日落。有富士山很奇怪的就联想到Eason的歌，可能也是因为最后一天，大家要就此分别，该上班的上班，上学的上学，回到各自的生活轨迹当中去，所以想起了那句歌词“要拥有必先懂失去怎接受”。这句台词本身更多讲的是爱情，不过是不是很多别的东西也是这样呢，只有放下了，才能拿得起。就当我是空穴来风吧。</p><center><a href="https://imgchr.com/i/WTVW4" target="_blank" rel="external"><img src="https://s1.ax1x.com/2017/11/25/WTVW4.md.jpg" alt="WTVW4.md.jpg"></a></center><p>这次日本国之行从一开始就很奇妙，几乎都不认识的人凑在一起，刚好有一笔不小的奖学金到手，自己就理直气壮地in了。回过头去看，相比起买东西，去旅游的的确确是花的最值得的。日本是一个高度文明的国家，人们很友善，国民素质很高。在日本，每个人都把自己的本分做到最后尽量不去给别人带来麻烦，这是我所崇尚的社会氛围。日本是个发达国家，发达国家不只是经济上的，政治上，文化上同样发达，当今中国在经济上迈步向前跑的时候是不是落下了很多东西呢。</p><center><a href="https://imgchr.com/i/WTiwV" target="_blank" rel="external"><img src="https://s1.ax1x.com/2017/11/25/WTiwV.md.jpg" alt="WTiwV.md.jpg"></a></center><p>同行的一个小伙伴去玩扭蛋，抽中了立花泷，后来送给我了，至今仍然把它挂在书包上（很遗憾后来丢了），算是去日本唯一一件纪念品，可能这个东西会变成一期一会的礼物吧，一生中也许只会见对方一次吧。无论是生活中还是旅途中，人和人的相遇本来就是充满了偶然性的，9天的相处时间很开心，但是时间也很短，没有机会了解更多。有满足，有遗憾，才是人生吧。</p><p>奇妙的约会，后会无期。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;续上一篇的游记&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h1 id=&quot;东京-横滨-富士&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#东京-横滨-富士&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;东京-横滨-富士&quot;&gt;&lt;/a&gt;东京-横滨-富士&lt;/h1&gt;&lt;center
      
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>日本国行记(1)</title>
    <link href="http://yoursite.com/2017/11/25/%E6%97%A5%E6%9C%AC%E5%9B%BD%E8%A1%8C%E8%AE%B0%EF%BC%881%EF%BC%89/"/>
    <id>http://yoursite.com/2017/11/25/日本国行记（1）/</id>
    <published>2017-11-25T04:43:21.000Z</published>
    <updated>2017-11-25T06:50:04.310Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>续更真的不是一件容易的事情，这篇也是旧文重发，关于年初去日本的旅游。日本有许多寺庙，我并不是一个虔诚的信仰者，但在浅草寺的时候还是抽了一支签，求了御守，后来3个月内发生的事情，让人觉得奇幻，一切由缘起，一切又由缘灭，可能世界本来就有太多的偶然性和不确定性，渺小个体的我们都无法掌控太多东西吧。</p></blockquote><h1 id="京都"><a href="#京都" class="headerlink" title="京都"></a>京都</h1><center><a href="https://imgchr.com/i/WIiXq" target="_blank" rel="external"><img src="https://s1.ax1x.com/2017/11/25/WIiXq.md.jpg" alt="WIiXq.md.jpg"></a></center><p>2月4号从武汉飞，中转上海折腾了一番晚上8点的时候到了名古屋，名古屋只是作为落地点，并没有安排行程，晚上住胶囊旅馆，是第一次住，体验其实也还挺好的。日本是个非常干净的国度，特别是在东京大阪这样的大型城市以外的地方，另外日本人的国民素质真的很高，日本人贯彻尽量不给别人添麻烦的精神，公共场合用过的东西都一定会摆好，而且非常友好会给游客很多贴心的指引和提示。</p><p>名古屋也就没什么说的了，第二天就坐新干线去京都了。</p><center><a href="https://imgchr.com/i/WIE7T" target="_blank" rel="external"><img src="https://s1.ax1x.com/2017/11/25/WIE7T.md.jpg" alt="WIE7T.md.jpg"></a></center><p>不得不说一句日本的交通的确是很发达，铁路系统非常完善，但是花费也很高，从名古屋到京都不到一个小时的新干线就要300多人民币。找到定的酒店先把行李放下来。这次日本行少拍了好多行程上最平常的东西，比如住的地方，遇到的一些有趣的人，大部分花在拍景和同行的小伙伴上面了，这点稍微有点可惜吧。</p><p>京都是此行几个城市当中最具日本味道的一个地方了，中午去了京都最繁华的枢纽——京都站周边找吃的，因为也比较晚了就在伊势丹里挑了排队人数最少的一家店。在日本吃的第一顿正餐竟然是猪排，不过对美食没有太大需求的我来说能吃饱就行哈哈。</p><center><a href="https://imgchr.com/i/WIZAU" target="_blank" rel="external"><img src="https://s1.ax1x.com/2017/11/25/WIZAU.md.jpg" alt="WIZAU.md.jpg"></a></center><p>在伊势丹的楼顶可以看到整个京都的全貌，京都不是一个繁华的一线城市，在这里你看不到林立的高楼大厦，从11层的伊势丹望去已经没有比它在再高的建筑了。</p><center><a href="https://imgchr.com/i/WIPcn" target="_blank" rel="external"><img src="https://s1.ax1x.com/2017/11/25/WIPcn.md.jpg" alt="WIPcn.md.jpg"></a></center><p>如果你说他是一个旅游城市也许也不恰当。可能在景点会充斥着各国各样的游客，但是当你走出来之后，并没有那么多的纷纷攘攘，是一片静谧无比的景象，和东京相比，这里的节奏要慢的多，我们一行人都不禁感叹若能在这样的地方定居该是何种享受。</p><p>作为游客，当然还是会去游客应该去的地方看看，首先去的是伏见稻荷大社，这是一个祭祀狐狸的寺庙，因为在日本狐狸神守护的是农业，能保佑年里能有好的收成。</p><p>因为天气不太好，没有阳光的衬托，而且游人实在是太多，没有能够在最经典的景象出拍出好照片，只能在门口拍一张仰角了。</p><center><a href="https://imgchr.com/i/WIeNF" target="_blank" rel="external"><img src="https://s1.ax1x.com/2017/11/25/WIeNF.md.jpg" alt="WIeNF.md.jpg"></a></center><p>下一站，清水寺。</p><center><a href="https://imgchr.com/i/WoNZV" target="_blank" rel="external"><img src="https://s1.ax1x.com/2017/11/25/WoNZV.md.jpg" alt="WoNZV.md.jpg"></a></center><p>京都最多的就是寺庙，各种各样的寺庙，大多数都是佛教，一样都有非常大的菩萨像，只不过不知道日本人供奉的是什么菩萨，同时还可以看到有不少清水观音。而且在这些寺庙里都可以求签，买御守，所谓御守类似于中国的护身符，来保佑自己平平安安顺顺利利。自己没有在清水求签，决定到东京的浅草再求。人类总是需要有一定的精神寄托，所以才有了那么多神灵。虔诚一些，还是只信一个神吧。</p><p>同行的女生都表示不愿意穿和服，所以只能够拍到一张陌生人的背影。不知道她来自哪里，是日本人，亦或是跟我们一样的游客。这无从可知，也永远都不会再有答案。我们在旅途中会遇到很多很多的人，在日本茶道当中有一种说法，一期一会，就是说一辈子只会和对方相遇一次，要用最好的方式去对待。所以在你的旅途中，也要用微笑和善意去面对每个陌生人。</p><center><a href="https://imgchr.com/i/WImh4" target="_blank" rel="external"><img src="https://s1.ax1x.com/2017/11/25/WImh4.md.jpg" alt="WImh4.md.jpg"></a></center><p>一整天的天气都不给面子，晚上在新京极逛街吃饭，本来想吃一兰的无奈人太多放弃排队，结果到旅途结束也没有吃上一兰，不过这倒不是什么特别大的遗憾了，吃一兰的基本上都是游客，而一兰在全世界都开了分店。选择恐惧的一行人逛了一圈又一圈，都没有挑好要吃什么，不是人太多就是reserved only。遇到一家外表破陋的小店，结果是家人均1000的怀石，讨论了十几分钟，结果最后还是因为菜单问题没有吃上。晃悠了大半个小时回到最初的拉面店，吃了没有日本特色的拉面。</p><p>第二天起来的时候终于看到了蓝天，于是有了下面这张给小伙伴拍的背景，也就走上了这段旅程拍人的不归路了。</p><center><a href="https://imgchr.com/i/WIShQ" target="_blank" rel="external"><img src="https://s1.ax1x.com/2017/11/25/WIShQ.md.jpg" alt="WIShQ.md.jpg"></a></center><p>似乎这次旅游每一天的日程都是从中午开始的…所以起床换了酒店之后就早餐中餐一起吃了。因为感觉这几天都没有吃到日本的正宗食物，所以这一顿就挑了寿司，绝对日本的食物。虽然不是米其林，更不是寿司之神，但不得不说还是比国内的好吃，而且完全不用担心卫生问题，吃冷的生的身体都没有什么不良反应。</p><center><a href="https://imgchr.com/i/W5ztg" target="_blank" rel="external"><img src="https://s1.ax1x.com/2017/11/25/W5ztg.md.jpg" alt="W5ztg.md.jpg"></a></center><p>今天的主题依旧是寺，去了八坂神社，很遗憾在装修没能进去。而在神社的正前方是一条非常有特色的马路，既集合了现代化元素，也保留了很多日本古老的小店，花见小路在前面的某一个岔口，可惜没有进去，也没有看到传说中的日本艺伎。鸭川也在旁边，是京都少有的几条河流，只能在公共汽车上草草的看到它的样子，冬天无花无叶是光秃秃的样子，不过还是可以想象樱花盛开，或者红叶飘落该是多美的景象。希望再那个季节的时候可以再来。</p><center><a href="https://imgchr.com/i/WI9pj" target="_blank" rel="external"><img src="https://s1.ax1x.com/2017/11/25/WI9pj.md.jpg" alt="WI9pj.md.jpg"></a></center><p>去了金阁寺，金光闪闪，冒雨没能拍出效果。此时已经对日本的寺庙失去了新鲜感，可能因为少了很多历史和人文情怀，再加上天气不好，只能够草草地变成了到此一游。</p><center><a href="https://imgchr.com/i/WIu9J" target="_blank" rel="external"><img src="https://s1.ax1x.com/2017/11/25/WIu9J.md.jpg" alt="WIu9J.md.jpg"></a></center><p>可能因为这几天都在下雨，没心情看第二天的天气预报，但第二天起来的时候看到雪真的是好开心好开心，严格意义上看到的第一场雪竟然是在异国。马上就要和京都 sa u nana，所以想要在留下一些记忆，不顾零度的天气就去街拍了。</p><p>那时恰巧是星期五上学，看到了日本小学生结伴上学的景象，于是有了下面这张照片，还看到了不少日本的小孩子，在雪中蹦蹦跳跳地走着，瞬间萌化内心，没有勇气上去询问摆拍，同时第一次用这个镜头就觉得跟不上了，没有办法最自然地把人像记录下来。</p><center><a href="https://imgchr.com/i/WIC1s" target="_blank" rel="external"><img src="https://s1.ax1x.com/2017/11/25/WIC1s.md.jpg" alt="WIC1s.md.jpg"></a></center><p>京都有点像中国的成都，没有北上广深那般发达，但它有着专属自己的城市文化和名片，它并不求快，它追求生活的质量，活着，舒服，就够了。如果有机会，来这里养老会是很幸福的一件事。</p><h1 id="大阪"><a href="#大阪" class="headerlink" title="大阪"></a>大阪</h1><center><a href="https://imgchr.com/i/WI5D0" target="_blank" rel="external"><img src="https://s1.ax1x.com/2017/11/25/WI5D0.md.jpg" alt="WI5D0.md.jpg"></a></center><p>离开京都时甚是不舍，京都是整个旅途当中最能体现日本元素的地方，剩下的两个目的地大阪和东京多了很多现代风，但是少了很多体验。京都到大阪坐的新干线，再次吐槽日本铁路费用之高。因为早上坐车也不怎么困，一直都在拍同行的小伙伴。</p><p>同行酷炫的元气少女。</p><center><a href="https://imgchr.com/i/WIBut" target="_blank" rel="external"><img src="https://s1.ax1x.com/2017/11/25/WIBut.md.jpg" alt="WIBut.md.jpg"></a></center><p>在大阪住的是酒店，虽然空间有点小但是还比较温馨的，晚上可以睡榻榻米，但是每天都走很长的路，太累了所以睡了并没有什么很特别的感觉。</p><p>check in之后就直接去大阪的地标天守阁了。大阪是日本的第二大城市，虽然和后来的东京相比不如那般现代化，但还是一座很让人很欣喜的城市，城市规划，绿化，以及在天守阁公园周边看到跑步锻炼的小孩子，都感觉到这是一座充满生命力的城市。</p><p>中午没有吃饭，看见章鱼烧就决定试一下传说中的大阪章鱼烧，不过感觉并没有传说中的那么好吃，甚至吃多一两个之后就完全没有食欲了，可能是因为这里是景区吧。</p><p>同行的另外一位小伙伴。</p><center><a href="https://imgchr.com/i/WI6US" target="_blank" rel="external"><img src="https://s1.ax1x.com/2017/11/25/WI6US.md.jpg" alt="WI6US.md.jpg"></a></center><p>天守阁公园还是蛮大的，除了游客，还有很多大阪的市民和学生，算是市中心较大的一块绿地。天守阁是江户时代建起来的吧，这次旅行有一点挺遗憾的就是对于历史的了解太少了，在历史景点的时候大部分的欣赏都停留在视觉上了。</p><p>如果配上樱花的话所行之处所见至今的氛围和体验会更棒吧。没有樱花衬托的天守阁公园总是感觉少了一点什么东西，如果可以，首选在樱花季的时候去日本。天守阁上有观景台，风很大，有重重围栏围着也没有拍出太多俯视的景色，不过晚上在空中展望台看到的夜色就基本上弥补回来了。</p><center><a href="https://imgchr.com/i/WIrHf" target="_blank" rel="external"><img src="https://s1.ax1x.com/2017/11/25/WIDDP.md.jpg" alt="WIDDP.md.jpg"></a></center><p>在大阪少了很多生活式的旅行体验，多了很多很常规的旅行体验，吃吃吃，买买买。看完天守阁已经1点多了，直接去道顿崛开启吃吃吃之旅。</p><center><a href="https://imgchr.com/i/WI4uq" target="_blank" rel="external"><img src="https://s1.ax1x.com/2017/11/25/WI4uq.md.jpg" alt="WI4uq.md.jpg"></a></center><p>没有用最经典的螃蟹图，觉得这个鱼更可爱一些，虽然我也说不上来这是个什么样的鱼。在预定了晚上的蟹道乐之后，大家就决定各吃各的，因为口味不同。之后琦dalao带着她的闺蜜开始了买买买的旅途。剩下我们三个走走停停也没决定要吃什么，最后决定那就吃鳗鱼饭吧，来日本之后吃了不少鱼，其实鱼还是挺好吃的，但鳗鱼饭比期望值低，勉强可以接受吧算是，附一张没对上焦的鳗鱼饭。</p><center><a href="https://imgchr.com/i/WIdgA" target="_blank" rel="external"><img src="https://s1.ax1x.com/2017/11/25/WIdgA.md.jpg" alt="WIdgA.md.jpg"></a></center><p>然后就是买买买，各种药妆化妆品，不得不感慨日本买东西的体验真的非常痛快，服务员很友好，让人花钱都花的很开心。晚上来到了传说中的蟹道乐，看了一下菜单真的还挺贵的，而且吃海鲜也不求吃饱只是抱着来试试的态度吧，于是我们六个人点了一个双人分量的套餐…态度很好的日本服务员估计也想骂人了。其实倒也没有那么好吃，新鲜倒是挺新鲜的，还有道刺身但是没人敢吃…如果10分的话加上我可能只给5分，性价比的确是不高。</p><center><a href="https://imgchr.com/i/WIyE8" target="_blank" rel="external"><img src="https://s1.ax1x.com/2017/11/25/WIyE8.md.jpg" alt="WIyE8.md.jpg"></a></center><p>晚上去了梅田空中展望台，应该是在大阪印象最深的一个地方了，那天天气很给面子，夜景很漂亮。排队上去的人很多，而且发现一个很有趣的现象是大阪的景点有很多韩国人，而且有很多是几个男生一起，我们给他们都起了个名字叫做男人帮~可能韩国男生之间的友谊特别深厚所以会一起出来玩吧，况且韩国距离日本也近。一直都想知道为什么他们不和女生结伴一起来玩，最后终于鼓起勇气找了一组男人帮，他们也是才上大学，但后来用英语交流不下去了…沟通障碍，这次旅游最大的一个体验也是语言水平一定要好，不然会错过很多有趣的相遇和交流的。</p><p>展望台是全露天的，不过也不高，170米出头。来到展望台上发现了更多韩国人，这次换成了清一色的韩国妹子，不得不承认长的都挺好看的，但在看多几个之后发现有点区分不开她们，恩就是有点审美疲劳。夜景的体验就是纯粹的觉得壮观罢了。</p><center><a href="https://imgchr.com/i/WIc4g" target="_blank" rel="external"><img src="https://s1.ax1x.com/2017/11/25/WIc4g.md.jpg" alt="WIc4g.md.jpg"></a></center><p>大阪的第二天继续分头行动，去了港区，大阪和横滨是日本最大的两个港口，可能是冬歇期的缘故吧，在两个地方都没有看到很多船，横滨的港区会更漂亮一些个人感觉，可能有钱人那里比较多吧。港区的特点就是空气好，虽然整个日本的空气都很好，但在港区，吹来的风真是可以闻到海的味道。想去大阪排名第一的餐厅Kuma Cafe吃早餐，但12点半才开门，所以很遗憾错过了。旅行当中会有很多际遇，有欣喜的相见，当然就也有遗憾的错过。港区的地标是天保山摩天轮，摩天轮长的都一样，不过天保山摩天轮在伦敦眼建成之前是世界上最大的摩天轮。之于摩天轮，更大的意义可能在于停下来，慢一点去体会你所在的地方，而不是一直走，不过三个男生的话还是决定不坐了，虽然上一次坐摩天轮的体验在15年前吧。很幸运地看到了那艘游船，不记得叫什么名字，一开始还以为是以One Piece梅里号的原型来设计的，不过其实就是一条上了色的普通的游船。</p><center><a href="https://imgchr.com/i/WIIbV" target="_blank" rel="external"><img src="https://s1.ax1x.com/2017/11/25/WIIbV.md.jpg" alt="WIIbV.md.jpg"></a></center><p>还陪Dino去玩了电动，花了大概1500日元夹了个很可爱的哆啦A梦，最后差一点夹到的时候三个人真的是特别开心。这是它掉下去之前拍的，虽然没有什么特别，但我觉得是这次旅游拍的算最好的几张照片之一。这张照片很有体验感，不只是单纯的景。</p><center><a href="https://imgchr.com/i/WIR3j" target="_blank" rel="external"><img src="https://s1.ax1x.com/2017/11/25/WIR3j.md.jpg" alt="WIR3j.md.jpg"></a></center><p>去机场的路上发生了一件印象很深的事情，向一个日本大叔询问坐的电车是不是到机场的，他一开始回答是的，后来发现讲错了还特地在纸上画了一张图来说明，专程找到我们跟我们每个人讲清楚并且表示很抱歉。日本人真的是很友好很友好，他们不愿给别人带来一丝多余的负担和麻烦，当时挺感动，所以为什么回国之后会有一定的落差。当时特别怕赶不上飞机，所以气氛挺郁闷的，大家都不想说话。</p><p>anyway，看旅途当中情绪的变化也是一件很有趣的事情。</p><p>下一个城市是东京，亚洲最繁华的都市。</p><center><a href="https://imgchr.com/i/WIfvn" target="_blank" rel="external"><img src="https://s1.ax1x.com/2017/11/25/WIfvn.md.jpg" alt="WIfvn.md.jpg"></a></center>    ]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;续更真的不是一件容易的事情，这篇也是旧文重发，关于年初去日本的旅游。日本有许多寺庙，我并不是一个虔诚的信仰者，但在浅草寺的时候还是抽了一支签，求了御守，后来3个月内发生的事情，让人觉得奇幻，一切由缘起，一切又由缘灭，可能世界本来就有太多的偶然性和不
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="旅游" scheme="http://yoursite.com/tags/%E6%97%85%E6%B8%B8/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>电影评分</title>
    <link href="http://yoursite.com/2017/11/02/%E7%94%B5%E5%BD%B1%E8%AF%84%E5%88%86%E3%80%81%E5%8F%A3%E7%A2%91%E3%80%81%E7%A5%A8%E6%88%BF/"/>
    <id>http://yoursite.com/2017/11/02/电影评分、口碑、票房/</id>
    <published>2017-11-02T02:17:25.000Z</published>
    <updated>2017-11-02T09:27:38.988Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>电影早已成为大众娱乐方式之一，前两天在朋友圈看到一位朋友发了一条关于《银翼杀手2049》的观后评价：“堪比《星际穿越》在心目中的地位，建议到电影院为票房做贡献。”自己对《星际穿越》评价比较高，所以看到这样的评论自然心动。但当打开购票软件的时候却被其6.5的评分吓了一跳，而豆瓣8.5的评分又形成了鲜明的对比。不禁思考尽管观看电影是个人喜好的一种选择，但该如何在院线上映的众多电影中做出选择也是一种困难，而这时影评和评分对影迷而言就成为了很大的参考指标，而从商业价值上看，网络评价似乎对电影的口碑及票房本身都会带来极大的影响。</p><h2 id="一、电影行业的兴盛与舆论场的变化"><a href="#一、电影行业的兴盛与舆论场的变化" class="headerlink" title="一、电影行业的兴盛与舆论场的变化"></a>一、电影行业的兴盛与舆论场的变化</h2><h3 id="不断提升的商业价值"><a href="#不断提升的商业价值" class="headerlink" title="不断提升的商业价值"></a>不断提升的商业价值</h3><p>作为一个每年跑赢GDP增速，交出年均增长超30%的答卷，电影行业不可谓不是一个大行业。资本开始凶猛入侵，涌入电影行业的钱变得越来越多。除了传统影业公司的投入，互联网企业也开始踩入一脚，如阿里文娱、腾讯互娱，甚至马云爸爸也亲自上阵主演，其功夫题材的电影将在双十一第二天也将上映。</p><p>从数字上看，中国的电影市场近三年的增长分别为27%、36%和49%，而近年来的电影票房纪录更是在不断上涨。单单是2017年下半年，就已经出现了50亿的《战狼2》，20亿的《羞羞的铁拳》。撇开与个人价值取好相关所做出的电影价值判断，这些电影在商业价值上都是大获成功的典例。不少观众感慨电影业的发展越来越商业化，没有了当年对艺术的追求，感叹“电影院越来越多，好的内容却变得越来越少。”但恰恰是商业化和市场的发展，使得一些电影如《大圣归来》得以完成逆袭，使得一些电影远低于预期，甚至无法收回成本。使中国的观众变得越来越成熟，不在轻易地为烂片买单。</p><h3 id="舆论场的悄然变化"><a href="#舆论场的悄然变化" class="headerlink" title="舆论场的悄然变化"></a>舆论场的悄然变化</h3><p>电影评论舆论的控制一直都存在，过去的电影海报，城市广告，专业影评人推荐等等。而如今，微博、知乎大V、公众号软文、各大电影评分评论网站成为了新的舆论场。</p><p>此处援引2017年初元旦贺岁档时期的一例事件回放</p><blockquote><p>在《长城》后，亵渎电影发送了一条微博“张艺谋已死”一波引起千层浪。乐视影业CEO毫不客气转发对骂，以乐视影业官方名义发出警告函，称其将采取相关法律措施。而人民日报更发文，以此为例批判“蓄意伤害电影产业”。指认豆瓣、猫眼两大影评网站的低评分导致不少观众对贺岁档国产影片大失所望，甚至因此拒绝看国产电影。</p></blockquote><p>电影行业的舆论场在变化。在过去传统、有限的渠道资源至关重要，而有限的渠道则提高了影评门槛，限制了大众接受方式，影评的影响力被削弱。而微博、知乎、以及豆瓣、猫眼电影这一系列社区的出现则大大地降低了影评门槛，影评不再需要争取有限的媒体渠道，每个用户都可以轻易地做出自己的评价，简单如一星到五星的评价，复杂到条理清晰的影评文章。而随着用户量的不断增加，评分更是在很大程度上得以反映大众对一部电影的看法。</p><p>根据一定的数据分析，周末上映的所有电影的豆瓣平均得分每高出一分的时候，一家电影院的票房便会提升35万元。由此背负着巨大压力的资本方对于恶评的容忍度越来越低，不惜用各种手段去消灭影响商业价值的负面评论。在这其中，作为影评内容承载平台的豆瓣和猫眼，其影评呈现和评分的真实合理性便成为了众矢之的。</p><p>在这个舆论场悄然变化的过程中，片方被迫发生的一个转变是在过去宣传过程中片方掌握了许多不对等的信息，可以更加有目的性投放给目标观众。就比如说电影投放到三线四线城市，在负面评论到达之前，凭借著名影星和大导演背书的作品大都能够获得不错的票房。但如今已不再享有这样不对等信息所带来的优势，影评门槛的降低及信息获取的快速性，使得一部电影的口碑最晚在首周末之后便几乎尽人皆知，形成好片传千里，烂片众人知的局面。</p><p>由于影评人自身话语权和大众评分权威的的加重，导致片方口碑管理目标的分散，给电影宣传带来不少困扰，也就出现了越来越多隔空对骂和粉丝互撕的现象。</p><h2 id="二、评分系统"><a href="#二、评分系统" class="headerlink" title="二、评分系统"></a>二、评分系统</h2><p>市面上现存的评分系统大致有这么几类，有着大量专业数据及用户画像分析的淘票票，自称早已代表大部分观众但仍然离不开文青范的豆瓣群，更像是大众评审的猫眼，以及国外历史悠久的权威网站IMDb。</p><h3 id="淘票票：更加全面的数据分析"><a href="#淘票票：更加全面的数据分析" class="headerlink" title="淘票票：更加全面的数据分析"></a>淘票票：更加全面的数据分析</h3><p>阿里旗下的淘票票，主要入口在支付宝。而支付宝作为国民第一支付软件，得以渗透用户不同的支付场景，获取用户的消费数据与信息，从而得到更细致的用户画像分析。在淘票票专业版当中我们能够看到如下图这样的分析：</p><p><img src="https://s1.ax1x.com/2017/11/02/wa4PS.png" alt="淘票票截图"></p><p>虽然大体上下评分差异不超过0.3分，但还是可以看出不同消费群体所带来用户评价的差异。如最近上映的《银翼杀手2049》，其题材为科幻片且内容理解难度更“烧脑”，其消费群体就更加集中在一线城市和受教育程度较高的人群。</p><p>淘票票对用户众多的分析指标可以引发我们对评分本身的一些思考，电影评分总来来说基于两个指标：<strong>电影本身的质量</strong>和<strong>个人喜好</strong>。抛开质量本身，更多时候电影的选择更像是吃饭一样，每个人有不同的喜好和追求，有的人喜欢口味偏重的川菜，而另一部分可能更偏好清淡的粤菜，不能因为别人不喜欢而质疑其品味选择。</p><h3 id="豆瓣：文青依旧的受限社群"><a href="#豆瓣：文青依旧的受限社群" class="headerlink" title="豆瓣：文青依旧的受限社群"></a>豆瓣：文青依旧的受限社群</h3><p>2015年豆瓣CEO阿北发表了很出名的《豆瓣电影评分八问》。</p><blockquote><p>“豆瓣电影评分在过去十年里一直中立地还原观影大众的平均看法，影视市场的爆发正给这一工作带来更大的外部压力，我们会继续满怀诚意地保护公众对豆瓣评分的信任。”</p></blockquote><p>作为中国电影评分的鼻祖，豆瓣经历了电影行业十年的发展，成为了中国电影评分的权威。由阿北本身的解释，豆瓣的电影评分系统很简单：<strong>就是基于一人一票打分，从一星到五星分别换算为零分到十分加起来除以用户数。</strong>豆瓣电影评分也不买片方的面子，整个评分系统没有设置修改评分的功能，但有防作弊机制，对于非正常评分采取规避机制。这也是为什么豆瓣一度成为电影评价的标杆，也被推上影响电影口碑和票房的风口浪尖。</p><p>尽管豆瓣具有依然不小的用户群，但无法否认，豆瓣并非一个泛社交社区，仍然是一个比较“文青气”的社区。从其用户分布来看我们可以发现用户数前五名分别是：北京、广东、浙江、上海、江苏。都是经济较为发达的地区，代表的更多的也是这部分人群的审美倾向，我们也可以理解为什么往往豆瓣上文艺片的评分总是比商业片高，国外电影的评分比国内高。</p><p>取一个具体例子分析我们可以作一些大胆的假设。对于《银翼杀手2049》，在豆瓣上有7.8万评分，而猫眼上只有4万评分。因为本身片子的宣传与前期大众反响不好，于是去看电影的用户本身就对科幻题材的电影更感兴趣，或者因为喜爱导演去看。又因为这部分本身小众的人并非因为宣传来看的电影，不会产生太高的期望值，也就更倾向于打出高分。这批观众符合豆瓣社区本身的活跃用户，更贴近“文青”的气质，而在美团或是支付宝上评分的用户群体面更广，片子本身不是其喜好的类型，所以打出了低分。也就才带来了文首所提及评分的巨大差异。</p><h3 id="猫眼：更贴近观众的大众点评"><a href="#猫眼：更贴近观众的大众点评" class="headerlink" title="猫眼：更贴近观众的大众点评"></a>猫眼：更贴近观众的大众点评</h3><p>猫眼的评分体系有两部分：观众评分和专家评分。观众评分同豆瓣的评分机制几乎相同，不同的是同时完成售票环节的猫眼，可以区分开购票用户与非购票用户的评分与评价，毕竟你说你有理我说我有理，但至少还是得先看过吧，这在很大一部分程度上也减少了水军所带来的影响。</p><p>专家评分由主流电影媒体和专业学者等组成。这个机制参考了国外“烂番茄”（Rotten Tomatoes)的专业筛选规则，且尊重每一位专业评审的独立性，一般不会干涉其打分。在初时专家评分与大众评分平级放置，但由此引来不少争议，体系的建立颇有“专业影评人有一人一句顶一万句”的效果。国内没有像好莱坞那般完善的独立影评人制度，国内影评人环境也没有得到完全的净化，仍然不是存在“说好话”的之嫌。</p><p>专家评分本来也难以摆脱受其个人喜好同价值取向的影响，比起防作弊，这一点的规避似乎显得无解。但总的来说猫眼的评分用户群体更广泛，更贴近大部分观众的主流看法。</p><h3 id="IMDb-走自己的权威之路"><a href="#IMDb-走自己的权威之路" class="headerlink" title="IMDb:走自己的权威之路"></a>IMDb:走自己的权威之路</h3><p><img src="https://s1.ax1x.com/2017/11/02/wdtzQ.png" alt="IMDb"></p><p>比起豆瓣，IMDb就更非主流了，一个英文的名字，也就意味着其更多的电影评分的对象集中在外国电影。比较值得关注的是它top250榜单的评分算法。</p><p>有一个问题是，热门电影和冷门电影的平均得分是否真的具有可比性。比如说一部大片有10000个观众投票，而一部小众的文艺片只有100个人评价，那么两者的投票结果应该怎么进行比较？所以一个可行的思路便是如果要两部电影得以比较，就应该让同样多的人看然后评分，如果小众电影的观众比较少，那就尝试去增加一些观众。IMDb就采用了贝叶斯平均算法。</p><p><code>WR=V/(V+M)* R+M/(V+M) *C</code></p><p><em>WR——加权得分(weighted rating)</em></p><p><em>R——该电影的用户投票的平均得分（Rating）</em></p><p><em>V——该电影的投票人数（votes）</em></p><p><em>m——排名前250名的电影的最低投票数（现在为3000）</em></p><p><em>C——所有电影的平均得分（现在为6.9）</em></p><blockquote><p>也就是IMDb为每一部电影增加了3000张选票，如此一来电影就具备了进入Top250的条件，然后3000张票为所有电影的平均得分也就是6.9分。最后用现有观众的投票进行修正，从长期来看，v/(v+m)的权重越来越大，得分慢慢将接近真实情况。</p><p>如此一来拉近了不同电影投票之间人数的差异，使投票人数较少的电影也有机会排名前列。</p><p>这种算法被称为”贝叶斯平均”（Bayesian average）。因为某种程度上，它借鉴了”贝叶斯推断”（Bayesian inference）的思想：<strong>既然不知道投票结果，那就先估计一个值，然后不断用新的信息修正，使得它越来越接近正确的值。</strong></p><p>在这个公式中，每一次新的投票都是一个调整因子，使总体平均分不断向该项目的真实投票结果靠近。投票人数越多，该项目的”贝叶斯平均”就越接近算术平均，对排名的影响就越小。因此，这种方法可以给一些投票人数较少的项目，以相对公平的排名。</p><p>“贝叶斯平均”也有缺点，主要问题是它假设用户的投票是<strong>正态分布</strong>。比如，电影A有10个观众评分，5个为五星，5个为一星；电影B也有10个观众评分，都给了三星。这两部电影的平均得分（无论是算术平均，还是贝叶斯平均）都是三星，但是电影A可能比电影B更值得看。</p></blockquote><p>类似的算法还有很多，比如威尔逊区间和牛顿冷却定律等等，基于用户评论排名我们应该采取何种策略，什么样子的评论才会被置顶，这其中涉及大量统计学模型与概念，再次不赘述。</p><h2 id="三、用户评分差异性与未来"><a href="#三、用户评分差异性与未来" class="headerlink" title="三、用户评分差异性与未来"></a>三、用户评分差异性与未来</h2><p>回到文首，因为朋友圈的一条评论而引发了思考。评分本身就因用户性质的差异性和而产生差异，千人千面的评分是否比统一的评分系统更易满足用户的需求。比如同某个朋友趣味相投，或者相信且认可其价值观，比起十万人的评分或是漫天飞的舆论，我是否会更愿意参照他的评价来做出选择判断呢。前提是大家愿意分享这样的想法，处于极端喜爱或是极端讨厌的观众才会更有表达欲，大部分的时候是大家看了觉得也就那样就过去了。</p><p>每个人对电影的评价受到个体价值系统、兴趣、观念、甚至当时的情绪影响。可能对于一个刚失恋的人来说一切吹捧爱情美好的电影都是空谈，而对于一个刚刚被辞退的员工了说，他也不相信电影里大灌的鸡汤。大部分的院线电影，都用一个带着希望的结局，善意地让观众得以安心的走出影院，但慢慢地观众潜意识中不再相信那些善意的结局时，还会有多少人愿意为这样电影最后的“谎言”买单呢？</p><p>在电影越来越谈论商业价值的今天，如果仍然是一味地追求所谓的电影艺术价值，未免也是在空谈。电影公司的KPI指标，电影评分、票房的收入也已逐渐同其价值画上等号。观众们的认知和判断能力也越来越强，评分系统不会成为电影成绩的羁绊，反倒是那句话似乎更有启发意义：<strong>“我确实不知道除了拍好电影，还能做什么。”</strong></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;电影早已成为大众娱乐方式之一，前两天在朋友圈看到一位朋友发了一条关于《银翼杀手2049》的观后评价：“堪比《星际穿越》在心目中的地位，建议到电影院为票房做贡献。”自己对《星际穿越》评价比较高，所以看到这样的评论自然心动。但当打开购票软件的时候却被其6.5的评分吓了一跳，而豆
      
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>关于出国(2)</title>
    <link href="http://yoursite.com/2017/10/27/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E5%87%BA%E5%9B%BD-2/"/>
    <id>http://yoursite.com/2017/10/27/关于出国-2/</id>
    <published>2017-10-27T05:26:53.000Z</published>
    <updated>2017-10-27T06:34:01.611Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><em>旧文重发 2017-09-10</em></p><p>这篇文章仍然是谈论关于出国的问题，是以Q&amp;A的形式呈现，引入不少 @曲凯 的回答</p><h1 id="Q-amp-A"><a href="#Q-amp-A" class="headerlink" title="Q&amp;A"></a>Q&amp;A</h1><h2 id="1-出国留学归来的人在思维上和一直待在国内的人相比有什么不同？"><a href="#1-出国留学归来的人在思维上和一直待在国内的人相比有什么不同？" class="headerlink" title="1.出国留学归来的人在思维上和一直待在国内的人相比有什么不同？"></a>1.出国留学归来的人在思维上和一直待在国内的人相比有什么不同？</h2><p>这是一个在知乎上很多人回答的问题，也是一个比较大的问题，看过的回答里面很喜欢 @曲凯 的回答，看看他是怎么回答的和我的看法。</p><h3 id="a-最难的还是语言关"><a href="#a-最难的还是语言关" class="headerlink" title="a 最难的还是语言关"></a>a 最难的还是语言关</h3><blockquote><p>以前以为语言知识工具，是难言一个人的内涵的。但是慢慢地理解语言确实知识一个工具，但当你难以用一种工具表达你的所思所想的时候，当语言作为一种优势，但是由于环境的改变突然变为劣势的时候，再多的内涵只能带来更深的内伤。</p></blockquote><p>暑假期间我在美国呆的时间只有短短的两个星期，语言的交流基本上只限于和教授及一些前辈之间，未尝有太多的机会去和本地人作生活上的交流。但已经感觉到很吃力了，相信很多刚出来的人都会有语言上的压力。先不说输出也即表达上，在输入方面，听力感到特别捉急。没有听到对方说的是什么，若要用最近大红大紫的AI来理解的话就是语音识别能力不过关。其次就是语义识别的能力，就是对外国人表达方式不够熟悉，对他们的文化也不够了解。</p><h3 id="b-对这个世界的了解"><a href="#b-对这个世界的了解" class="headerlink" title="b 对这个世界的了解"></a>b 对这个世界的了解</h3><blockquote><p>在开学的international dinner上和印度人聊天，他搜肠刮肚地才想起来一些关于印度的东西，宝莱坞，IIT等等，而印度人则知道很多关于中国的东西。如此看来，这些印度人才是真的做好了在世界中比拼的准备。由此他想到中国政府一直说让世界了解中国的言辞，但是同其行为又矛盾至极。国内的年轻人基本上是彻底隔绝于世界之外，在国内可能还不是呢么明显，但是于美国看中国多少有些中国看朝鲜之感。</p></blockquote><p>这一点其实在国内最大的体会莫过于是“墙”。对言论和信息获取自由权利的监管可谓是越来越严，从十几年前对外筑起的高高的墙，到这半年来对文章字眼的限制，下架众多国外影视作品的行为。不是谁都想讨论或参与政治争论，但“墙”多少限制了中国人对这个世界的了解。</p><h3 id="c-到底在急什么"><a href="#c-到底在急什么" class="headerlink" title="c 到底在急什么"></a>c 到底在急什么</h3><blockquote><p>以前对我来讲，按部就班的升学是雷打不动的真理，大学毕业以后当然继续就要读研究生，好像推迟一年甚至半年都是低人一等一样。而到了美国才发现周围的同学都是有工作经验的人，中国人反倒成了年龄最小的群体。同住的一个Duke本科的Housemate今年毕业，之前我一直想对待小妹妹的对待她，一次不经意的聊起才知道她生于1984年，后来也不断的有机会认识她的同学，其中结婚生子后又返回校园的也不在少数。不能否认，当一个人有过正规的工作经验后，才能对生活有更深的理解，才能在学习中有更多的方向感，才能在各种场合的讨论中更有底气。我不能说我后悔出国，但是我可以肯定地说，我后悔没有工作一年再出国。</p></blockquote><p>去Stanford的时候会发现有不少学生在校园里面骑车，后面拖着一个婴儿车。这意味着他们都已经是当爸爸妈妈的人，然后又重新回到学校来学习。这一点或许可以理解为终身学习这个概念在国外更加深入人心，学习是一件终生的事情，不是说一口气从一年级读上来，读个十几年甚至是二十几年就完事了。关于研究生，国内似乎盛行起了学历鄙视链，研究生似乎成为了必需品，中国人很急，急着上学，急着毕业。很多事情大家是不是没有想清楚呢，包括说读研究生，知道为什么要读研究生吗，读完了对你个人有什么意义吗。“你竟然不打算读研究生？这怎么行啊！”这种盲目是很容易传染的。</p><h3 id="d-申请录取无输赢"><a href="#d-申请录取无输赢" class="headerlink" title="d 申请录取无输赢"></a>d 申请录取无输赢</h3><blockquote><p>中国人的逻辑中世界上的事物都是两极化的，一个人不是好就是坏，一件事不是输就是赢。我还记得给小米发邮件的时候问了很多愚蠢的问题，动了很多心机在和小米博弈。但是小米说了一句话，“我只是帮助你更好展现自己的优势，找到适合你的。”当初看来这是一句官场上的敷衍罢了。现在才慢慢觉得有时候选择最适合自己的而不是最好的才是“赢”。用一个差的成绩和差的背景可能可以申请到很好的学校，很多人会觉得赚到了，会有种我骗过了委员会的感觉，或者我赢得了这所学校。其实我看不见得，如果水平不够，去再好的地方也发挥不出最好的实力，自己受苦而已。而去一个最适合自己的地方，才是最优的双赢局面。同理也适用于找工作的场合。因为找工作也没有输赢，找一个最适合真正的自己的地方而已。</p></blockquote><p>这点是心态问题了，对于心气高傲的人来说应该很难会感受到在一个很强的地方很难受的感觉。拿Stanford来说是很好的学校，有很多人喜欢它，但非每个人都能匹配它的气质和精神，有的人也许就是更适合MIT，有的人就是更适合Harvard。尽管特别崇拜和羡慕也憧憬到这个地方来读书，但事实就是很多人不适合Stanford，不仅仅是能力问题，这其中还有很多不可抗力。</p><p>进大学第一场面试的时候有面试官问过一个问题，“你愿意当鸡头还是凤尾？”当年的回答是会去做凤尾，因为会有机会同一群更加优秀的人在一起，会在一个挑战力和竞争力更高的平台。现在再回答应该还是会说凤尾，但开头会先说选择适合自己的地方是最好的，如果你是一个喜欢安逸，更享受于不要那么难受的竞争压力而自己也能过得比较好的话，那么适合去做一个鸡头，但如果你是一个耐不住性子的人，你不担心困难和压力，你就是要不断挑战自己去进步的话，那么你适合去做凤尾。这也是个选择问题，你觉得你更像什么，就去选更适合你的那个。</p><h3 id="e-过往经历给谁看"><a href="#e-过往经历给谁看" class="headerlink" title="e 过往经历给谁看"></a>e 过往经历给谁看</h3><blockquote><p>过于功利是中国人最令人愁的一个特点。其实不管是多小的事情，只要是认真对待了，总能够在其中收获些东西。何况，过去做的事情不应该是浮于纸面的服务于一个特定目的的，而应该是真正抱着对自己负责的态度去在每一次经历中追求自我的成长。一直以为人生可以有停止键和开始键，以为出国留学就是另外一个崭新的开始。但这其实最多只能是暂停和开始罢了。对过去的救赎是现在走的每一步，而不是未来的规划。</p></blockquote><p>所有的经历都是有意义的，它们都改变了你，塑造了你。很认真地去对待大部分事情，很少为了什么而去做什么。这并非说不需要目标，而是践行另外一句话: do what you love and the result will come.</p><p>有很多东西短期内看不到效用，对你的专业一点帮助都没有，对你的GPA一点帮助都没有，对你未来找工作一点帮助都没有。甚至许多人看来你不过是不务正业和wasting time。不过很多东西该派上用场的时候还是会派上用场的。</p><p>与我而言，最大的体会就是好好去珍惜每一次的经历，都会变成是影响你的一部分，就好比如果在上课的时候既然到课室里来，要么就好好上课，下课了找时间好好做作业，要么就认证做自己的事情，而不是太悲观地认为踌躇不得志做的事情没有意义。</p><h3 id="f-Don’t-treat-yourself-like-a-child"><a href="#f-Don’t-treat-yourself-like-a-child" class="headerlink" title="f Don’t treat yourself like a child"></a>f Don’t treat yourself like a child</h3><blockquote><p>Always be professional.最后一个词直译的话就是职业，意译的话就是靠谱吧。这个年头中国人里面找一个靠谱的人太难了，不止是感情上，更是每一件生活小事上，在一个班上能让你放心的交给他帮你签到的人能有几个？更别提一个活动从策划到组织执行的整个过程了。当然，一切事物都有一个学习的过程，就好像大三的姑娘才开始步入化妆的奇异世界一样（现在的话可能是大一吧）。</p></blockquote><p>这点在美国人身上就是守时和责任心了，答应要做的事情一定要做好而不要找借口。而在中国人身上对比的话，特别让我感慨的去美国的时候同行同学和nina斗智斗勇的撕逼大战。从两方面认真来看都是不靠谱，有些同学的行为和情绪控制能力不敢恭维，而nina的做事原则和言行不一也让她完全失去威信。</p><h3 id="g-回国？不回国？"><a href="#g-回国？不回国？" class="headerlink" title="g 回国？不回国？"></a>g 回国？不回国？</h3><p>这个问题直接回答，我也问过不少人为什么没有选择回国呢，工作的人说这边更加纯粹一些，在学术上也更加的自由，当然这边的待遇总体也更好一些，也有很看不惯国内政府一些所作所为而不回国的。学生的回答基本上就是想globalization，跳出来看看，不愿意一辈子只限在国内的小环境里面。这个问题涉及的层面比较广，文化，政治，社会，每个人的情况不尽相同得到的答案自然也就不同，不过是每个人根据自己的价值取向作出的一个选择罢了。</p><h3 id="h-全球人民都一样"><a href="#h-全球人民都一样" class="headerlink" title="h 全球人民都一样"></a>h 全球人民都一样</h3><blockquote><p>不要相信素质这个东西，这是个玄乎的东西。什么人素质高什么人素质低，很难一言以蔽之。世界上的人都一样，该不靠谱的还是不靠谱，和国家无关。更甚，如果不是语言和政治的因素，以中国学生的素质早就称霸全球了。所以对那些对外国抱有幻想和曾经的我一样的理想主义青年说一句话，逃避环境是行不通的，要么改变自己，要么改变环境。</p></blockquote><p>关于公民素质，年初在日本旅行的时候是深有体会的，日本人秉承的是一种不给别人带来打扰的国民理念。在美国，感受最深莫过于过马路时所有的车都会让行人，虽然有一次被黑人兄弟吼了一句”you are going to die man!”那次是实在分不清楚那条马路应该怎么过就横穿马路了。以至于刚刚回国过马路的时候有种时空错乱的感觉，过马路不看两边是真的会被车撞死的。美国人的口头禅是”have a nice day”，其实相当于谢谢惠顾差不多。湾区柏拉图什么的算是比较先进的城市了，若去到小一些的地方，估计感受同回到国内三四线的小县城差不多。高中有位很出名的语文老师在课堂上说过一句金句：“你是垃圾，你就算出了国也是垃圾。”</p><h3 id="i-饮食与运动"><a href="#i-饮食与运动" class="headerlink" title="i 饮食与运动"></a>i 饮食与运动</h3><blockquote><p>很多人说为什么外国人大多数那么精神，看着舒服，很多人把这个归功于“水土”，但是我觉得首先要意识到健身和保持运动的重要性，在美国有健身习惯的人是大多数，这就好像我们都觉得兵哥哥或军训教官很帅一样，运动对人的塑造是很明显的。另外，饮食上虽然美国有很多垃圾食品，但是也有很多人常年习惯于把沙拉当作正餐，一份沙拉的各种蔬菜搭配其实是非常有营养的。</p></blockquote><p>关于健身，美国的确比较先进，遍地可见的健身房，学校、酒店基本上都免费提供。而美国的大叔大妈别以为都是大胖子，大部分的人身体都很fit。在美国健身房的时候就觉得自己像个初中生，那小胳膊小腿。</p><p><em>没有想到第一个问题回答了这么长， @曲凯 的这个回答对我启发挺大的，下面是关于出国值不值的问题，这个受 @Jerry 的回答的启发。</em></p><h2 id="2-出国等同于好未来还是高学历"><a href="#2-出国等同于好未来还是高学历" class="headerlink" title="2.出国等同于好未来还是高学历?"></a>2.出国等同于好未来还是高学历?</h2><p>高学历是一部分，其实出国能拿到非常好的offer也不是一件易事，想进top10的学校，那在国内学生梯队里面估计就是0.1%差不多吧。学校的出身能够给你一个很硬的门槛和强大的校友圈，但比起那个tittle，你在学校里认识的人才是更重要的东西，再不济你有钱了，花钱读名校MBA一样可以有一个非常漂亮的tittle，但读MBA认识的那群同学跟本科或者研究生的同学本质上是不一样的。所以对于出国，不保证你有好的未来。甚至高学历也不重要，因为它不保证你的能力，讲到底，人还是看自己能力。</p><p>出国是一个看眼界的过程，用那句话来说就是“世界那么大，我要去看看。”我是一个好奇心很足的人，上大学的时候离家，为的就是要出来看看，眼界很重要，一个人也许他的潜力很足，但若眼界不够潜力是不能变成实力的。而出国带来的见识，是从通识层面到思想层面的，不要说互联网连接世界，在中国你还真不能连接多少世界。而且有句话不是说吗，眼见为实，你看到了真真实实体验到是不一样的。在差异化越大的环境下，你得到的启发会更多更广。对于三十岁或者更老的人在出国，和至于学生时代出国带来的影响有不一样，这点很容易理解，世界观完善的一个人接触到新东西他会接受和理解，但是要真真切切成为他的一部分是有难度的。</p><p>@Jerry 提到的最后一点，若为自由故，其实也是眼界的一部分了，你的人生才刚刚开始，你想在这个时候看到头吗?不希望吧，你觉得自己的人生应该还有无限可能性，但是你不知道这个无限有多大，所以就需要你去试了，出国，是一个你可以做的选择之一，前提是你有资格和你有足够的资源支撑你去选。</p><p>认同出国是一个自身修行的过程。每一个出来的人的准备过程都是很艰辛的。在这个过程当中许多方面都会得到锻炼，沟通能力，处理事情的能力，心理抗压的能力等等。大学生公认世界上第一谎言就是上了大学一切都会变得美好。过来人大都会觉得高考真的不是什么很值得一提的东西，高考成绩也不是值得炫耀多久的事情，人生那么长，tough的事情那么多，走出校园才才刚刚开始走进这个世界呢。</p><h2 id="3-中美企业的差别"><a href="#3-中美企业的差别" class="headerlink" title="3.中美企业的差别"></a>3.中美企业的差别</h2><p>在湾区去了Google和Intel，去了孵化器看了一些中小企业，也从不同人的口中听到中美企业的一些差别。作为世界上最大的经济体，美国的企业自然还是霸占着全球市值前十和500强的榜单，但从一个很简单的指标上来看，中国迟早会超越美国，因为中国人多得多而且中国人天性就比美国人勤奋)。</p><p>从前，中国的企业更多是劳动密集型，美国是技术密集型。如今这种区别正越来越小，谈起中国的腾讯、阿里、华为，不少的美国人也都竖起大拇指。还是印象最深的Vincent教授，我问他对于中美企业差别的看法，他的回答是二者的目标不同，中国的企业更多look for the money and IPO.如果企业在纳斯达克敲钟了，那么他们就准备着收钱了，而美国的企业的目标是make some differences.这个说法我不全认同，也许在美国大家会说起谷歌，很自然地会对标百度，在国内对百度的评价已经很低了，在风声最热烈的魏则西事件的时候几乎成为了众矢之的。百度的做法和长年不思进取在业内已经诟病多年了，但百度的的确确已经深入普通百姓的生活让人们离不开，也为人们带来了极大的便利。再看看现在的微信和支付宝等等更是如此。迈进互联网时代这些企业成为了人们生活的一点一滴，在享受便利的一方面都不禁让人担心起企业的责任担当，如此想来谷歌多年立下的宗旨”Do not be evil.”警醒般地萦绕在我们耳边。</p><p>中美企业另外一点很大的区别同国家体制相关。在中国，企业许多行为策略会受政府的干扰。最显而易见的是今年六月开始不断爆发的微博，朋友圈各种相关言论的屏蔽和封杀。企业和政府的关系是一个国家经济发展非常重要的影响因素，看不见的大手与自由自古以来都是探讨的问题，凯恩斯，马克思，哈耶克等等，恰到好处的平衡后都是无数次的实验和教训吧。</p><p>不靠谱的企业不仅中国有，美国一样都是。美国人一样不理智，美国经济一样存在泡沫，最典型的例子就是不久前上市的Snapchat，跌破发行价已经是例证。我们曾经很崇尚美国的企业氛围和员工福利，一方面是文化因素的影响，美国人特别看重生活，强调work life balance，不像很多的中国人奋斗一辈子拼死拼活，平时可以不休息只为安享晚年。讽刺的是很多人这样拼法下来根本还到不了晚年。另一方面是社会发展长年累积下来的经济支撑，如今中国的经济发展已经降速开始迈进平稳增长的阶段，美国走过了第二次工业革命，走过了第二次世界大战后的爆发式增长才走到了今天，拥有这样个国民经济水平，中国可以说是从七八十年代开始真正起跑，它还很年轻，中国的企业还需要时间。</p><p>也许我们这一代人还是会欣赏谷歌，喜欢Facebook，但我们不会像那么多年以前争着进外企，争着拿到绿卡。我们现在有了腾讯，有了阿里，有了很多值得我们自己骄傲的企业。更重要的是无论哪一代的人，异国总归是异国，月亮没有那么圆。人还是想回到根的地方，饮水不忘挖井人。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;&lt;em&gt;旧文重发 2017-09-10&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这篇文章仍然是谈论关于出国的问题，是以Q&amp;amp;A的形式呈现，引入不少 @曲凯 的回答&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&quot;Q-amp-A&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Q-amp-A&quot; class=&quot;headerlink&quot; t
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="杂" scheme="http://yoursite.com/tags/%E6%9D%82/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>关于出国(1)</title>
    <link href="http://yoursite.com/2017/10/27/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E5%87%BA%E5%9B%BD-1/"/>
    <id>http://yoursite.com/2017/10/27/关于出国-1/</id>
    <published>2017-10-27T02:56:52.000Z</published>
    <updated>2017-10-27T07:18:43.096Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><em>旧文重发 2017-09-09</em></p><p>这个问题无论是在各大论坛还是在众百姓间已经都被讨论个遍，特别对如今的中国而言，国家总体经济实力提升，国民可支配收入增加，而国内的教育一时间还跟不上新时代对新人才培养的要求，于是出国成了越来越大学生家庭的议题之一。在这其中，有人投入极大的努力去完成出国的梦想，实现了自己也得到蜕变，有人跟风留洋，除了一些所谓的外国文化与生活方式没学到什么真本事，也就出现了那些“出国的混的还不如国内好”的争论。<br><a id="more"></a></p><p>在上大学前我没有出过国，对留学这件事更是没有太大的概念。上大学之后去过两个发达国家，日本和美国，也去了亚洲和世界范围里最top的学校，东京大学和斯坦福大学。再加上这两年间接触的一些人，了解的一些事，对出国读书才算是有了一些认知。</p><h2 id="初识世界名校"><a href="#初识世界名校" class="headerlink" title="初识世界名校"></a>初识世界名校</h2><p>清华北大称得上是中国的名校，而在整个世界的影响力上可能还需要一段时间去成为世界名校。今年暑假去了斯坦福大学，这所美国非老牌名校，如今却是全球范围内最受欢迎的学校之一。我一直有一个观点，如果你说你特别喜欢一个地方你一定要先去那里看看，去体验那里到底是一个怎样的地方，而不是在你去到之后郁闷地发现自己的理解偏差，当然那些名声在外的好地方一般也不会让你太失望，毕竟其已经凭借强大的文化渗透和影响力感染了你。基于在Stanford两个星期的经历谈谈自己对它的认识：</p><p><img src="https://s1.ax1x.com/2017/10/27/UgxzT.png" alt="What i learn"></p><h3 id="1-自由"><a href="#1-自由" class="headerlink" title="1 自由"></a>1 自由</h3><p>自由似乎每一所大学都会说，陈寅恪先生说的“独立之精神，自由之思想”在民国时代的大学里践行的比当今好，现在国内做的比较好的学校估计只有北大，他们连校训都没有，我猜意在让每个学生可以有自己认可和遵循的价值导向吧。</p><p>在Stanford让我体验到真正的自由是什么，或者说是跳出所属环境，挣脱束缚后的强烈对比吧。斯坦福的自由是一种学术和个人追求的自由，从课程设置，课程选择，到学生生活和活动，也许这受到一部分社会形态与文化差异的影响。Stanford的专业是放的很开，选课是放的很开，本科学的文科，研究生完全可以转一个理科或者工科，你是这个专业的，你可以去选别的其他专业开的各种各样的课。而选课可以让你更好安排自己的生活和学业，另外你可以在某个学期少选一些课程让你有更多的时间去做别的事情，甚至你可以辍学，学校很鼓励，这一点是硅谷企业文化对Stanford带来的影响。但此行认识的一个大四毕业学长申到研究生之后就决定先辍学两年去创业公司工作，这对于他人生发展和初期career path的规划会有很大帮助，人在年少是该去体验不一样的东西的，说实话我很羡慕他能在Stanford度过4年的大学本科，更羡慕他能辍学去工作再回来读书，如此机会不是谁都有的，这样的自由也不是在每个地方都可以奢望的。</p><h3 id="2-纯粹"><a href="#2-纯粹" class="headerlink" title="2 纯粹"></a>2 纯粹</h3><p>这里的纯粹不是单纯地追求理论上的成就，而是崇尚和追求实用主义。这里的纯粹是他们的passion，不是向钱看的，是想着带来改变看的，或者说是为了实现个人价值。中国的研究很多时候朝着业绩和指标去，是为了完成任务。中国的企业，aims at IPO，aims at money，所以也容易理解容易做中国的巨头而不容易做世界的巨头了。但对于这点中美仍然存在的实力差距不可忽视，如果一个人基本的生活需求得到满足自然会去追求更高的层次，顺着马斯洛需求一层一层递进。如今更多的中国人仍然不得不忙于生计，被一套房子束缚了大半辈子。</p><p>有一个学生记得特别清楚，major in physic。问他为什么念物理，他答的可不是爸妈帮选的，不是说以后可以做科学家拿诺贝尔奖，更不是说因为比较适合以后就业，就是单纯的喜欢。他回答的语气很爽快，没有思考。这是为什么会觉得他们纯粹的另外一点。最后还是想提Vincent，一个新加坡美国双籍华人教授说的一句话：You must do what you love, and the result will come.</p><h3 id="3-惬意"><a href="#3-惬意" class="headerlink" title="3 惬意"></a>3 惬意</h3><p>在Stanford念书是一件特别惬意的事情，它的环境，气候，硬件条件都是惬意的。环境，足够的大，足够多的树和草地，让你席地而坐，随时随地滚草坪。气候，世界上唯二的地中海气候，不会太冷也不会太热。硬件条件，随处可见的Lobby，咖啡厅和桌子让你几乎可以在校园里的每一个地方工作学习。每个课堂都有摄像和录音，这意味着学生可以不去课堂在别的地方上课，亦或是课后再去补上。还有像残疾人专属通道这样的小细节。</p><p>当然这背后是强大的财力支撑，也与美国人work life balance的理念密切相关，要在舒适的环境下工作学习，并且work hard and play hard.</p><h3 id="4-学术"><a href="#4-学术" class="headerlink" title="4 学术"></a>4 学术</h3><p>上大学之后发现最遗憾的一件事情是没有在大学里面真正体会到学术的氛围，可能是学习本身的性质与工程专业的一些特点带来的。不过不得不诟病的是国内的课程不够有趣，很多的学术课程的设置非常落后。学术是一个动态的过程，世界在变化，知识体系也在不断地更新。不是贬低传统知识体系，而是我们要与时俱进，落后不仅会挨打，现在落后的课程安排甚至让很多学生怀疑学习的意义，怀疑大学的意义。也许聪明一点的学生在这其中能找到基本的不变量并做适当的变通。</p><p>Stanford的课程非常多元化，多元化的内容，多元化的考察方式。授课老师具有非常高的自主性，学生甚至可以不考试。虽说看起来很美好，但Stanford每一门课可都不是那么容易过的，不会存在什么所谓的考前试卷提前参考。回过头去想想，在大学里是不是很久没有为一个学术问题去激烈争辩，为一个课题去用心探究了，而大部分的时候都水过去，更多的停留在了应付考试的层面。</p><h3 id="5-博雅"><a href="#5-博雅" class="headerlink" title="5 博雅"></a>5 博雅</h3><p>这是一个比较大的话题，上升到教育理念的问题。行前读了吴军老师的《大学之路》，书中提到大学的教育理念可分为两种，一种是洪堡理念，另外一种是纽曼理念，前者理解为以专攻为主的教育，后者理解为博雅，即综合性的通识教育。</p><p>这里的区分更多的是指本科教育，因为研究生和之后会涉及到更多较难较深入的内容，所以也容易理解要求更专一点。中国一开始用的是洪堡的理念，因为学了前苏联老大哥那一套，急需要大力发展工业农业，学生们上大学有着非常明确的使命和发展方向——为了国家崛起。慢慢的后来随着大学改革专业的重新设置，有了北大，复旦等等综合性大学，但知道今天，大部分中国的学校都没有做到纽曼理念里面的博雅，导致中国大学的本科教育有点“四不像”。论精专不够精专，很多时候学到大三发现学的东西还是没有实用价值。而博雅更是难以做到。本科专业细分过早，几个院加起来可能在国外都归一个school下面，而这些院里面竟然还分出了大大小小的几个专业，方向之窄可见而知。对于一个高考完的学生，其阅历，人生观，价值观都未曾完善，怎能准确地知道自己想干什么呢？</p><p>读大学本科的意义不应该是通过这个阶段，去发展和认识自己然后发现其真正感兴趣的东西吗？因为专业方向之窄，所以对学生而言，换方向换条路走的成本和难度也比国外大得多，从而导致了另外一个问题，学生的综合能力不高。工科的学生对基本的商业常识一窍不通，而商科的学生更是看到代码就如同读天书。在美国顶级的名校在本科都推崇博雅教育，给予学生足够大的自由性。</p><p>但还是要具体问题具体分析，要理解中国的国情。Stanford一年六万多刀的学费才让学生有条件享有这样的资源和条件，就拿我们学校来讲，一年招收7000多人，如此大的人口基数和每年不到6000人民币的学费实则难以在短时间内实现“博雅教育”。</p><h3 id="6-独立"><a href="#6-独立" class="headerlink" title="6 独立"></a>6 独立</h3><p>这一点是对Stanford学生而言描述的。尽管去的时候是暑假，没有特别多的学生，但仅从几个直接交流的学生和在校园里学生气质的观察，都会让人觉得这里的学生会更独立一些。也可能是因为校园实在太大了吧，你很难会看见学生三五成群的走在路上，很难看到像国内下课一大群人蜂窝式地涌出教学楼，很多时候大家都是各走各的，他们把自己的schedule安排得满满的，这算是时间管理能力。关于时间，他们特别守时，掐时间办事情。</p><p>相比起与国内学生的交流，在交谈过程中问起Stanford的学生关于未来和过去经历时会觉得更有见地和思考，他们会认真地思考自己的人生，不是意味着读了Stanford人生就保证了。</p><h3 id="7-文化"><a href="#7-文化" class="headerlink" title="7 文化"></a>7 文化</h3><p>大学不只是上课教书，攻关科研，保证未来找份好工作的地方，更是一个文化的传承和汇聚中心。</p><p>拿我们学校来讲，从前提起校园文化好像就只能想到不解风情也不懂打扮但踏实肯干的工科男，好像就没有了，因为世人都知道的就只有这些。而谈起Stanford，大家会知道他们主题色是红色，会知道棕榈树，会知道罗丹的雕塑，会知道斯坦福教堂。当然这一段描述可能存在新鲜感带来的偏见认识。</p><p>Stanford重视校园文化建设，可能是世界名校的原因吧，各种纪念品和纪念衫都异常丰富。但Stanford里几乎每个学生都会有印着学校名字的衣服，参加集体活动或上课也会看到有人穿，这是一种身份的象征吧。Stanford的博物馆和艺术厅是真的博物馆和艺术厅，而不是里面放几幅画几种乐器作为摆设，此处又要扯到学校财力的问题，但是如果一个学校连学生每天走过的校道都修不好，那么再文化塑造方面让我们能有多大的期待呢？最后核心的一点，是对学生文化素质和人文内涵的培养。这是很虚无的一点，但也是很重要的一点，论专业能力，考试分数中国学生从来都不会落后，但论家国情怀，社会担当和人类使命感，中国的学生却落后很多。在这个年代除了中小学逼着学生从论语读到老庄，从三国读到红楼梦，怕是很少有人去看这些经典著作了。这些年来国人中文的式微就是很大的体现。更讽刺的一点，还是在上课的时候那位新加坡裔的美国人比我们都懂中国文化历史。</p><p>写到这里发现太长了，剩下的放在下一篇。</p><p>关于教育的话题，道阻且长，希望能够看到中国大学越来越好。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;&lt;em&gt;旧文重发 2017-09-09&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个问题无论是在各大论坛还是在众百姓间已经都被讨论个遍，特别对如今的中国而言，国家总体经济实力提升，国民可支配收入增加，而国内的教育一时间还跟不上新时代对新人才培养的要求，于是出国成了越来越大学生家庭的议题之一。在这其中，有人投入极大的努力去完成出国的梦想，实现了自己也得到蜕变，有人跟风留洋，除了一些所谓的外国文化与生活方式没学到什么真本事，也就出现了那些“出国的混的还不如国内好”的争论。&lt;br&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="杂" scheme="http://yoursite.com/tags/%E6%9D%82/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Hello World</title>
    <link href="http://yoursite.com/2017/10/24/Hello-World/"/>
    <id>http://yoursite.com/2017/10/24/Hello-World/</id>
    <published>2017-10-24T03:17:25.000Z</published>
    <updated>2017-10-24T08:19:03.085Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>像所有第一次尝试一样，成功的那一刻总是开心的。“Hello World”作为Geek们迈入编程大门的第一步，自然是打赢第一场战争的庆祝声。</p><p>我不是一个Geek，因为不会编程，颇有自嘲意味。我自认为是一个蛮喜欢记录的人，有印象笔记，日记本，也有公众号，但很奇怪的是这些都是私密性的，不曾向谁公开过。曾经和一个朋友聊天的时候感叹有时候大家没有办法了解到对方的近况，没有那么多聊天的契机，透过朋友圈似乎也只能看到一些零星的片段却难以看到更加深入的东西——思考，于是乎问他怎么不开一个公众号或者博客来记录一下自己近来的想法，仅仅是写的过程就已经是对自己的一种满足，而如果愿意的话分享会成为一个非常好的窗口，让老朋友们看看近来的状况，去认识新的志同道合之人，或迸出新的想法和火花。他说有点怕“误人子弟”，而且把思想暴露出来有的时候不见得是一个明智的做法，有人不认同你，熟人更可能会哗然“原来你是真么想的！”，都成为不小的心理成本。于是我多少也抱着这样的心态，继续在个人的世界里记录着一点一滴。</p><p>从美国回来之后上大三，整个人处于一个非常“混沌”的状态，觉得有很多未知，觉得有很多可能，但也有很多茫茫然，会觉得有束缚。可能用让自己静下心思考的借口，远离了很多社交圈。离开学生组织之后，看着校园里一批又一批新生，感慨年轻真好，也感慨与这些新人们已经没有多少交集的机会了。因为课少，所以也不是朝八晚九的规律生活，反倒是有很多自由支配的时间，索性去读了不少书，各种杂七杂八的都有，其中一本是旧书重读，是《暗时间》。这本书是高一的时候非常崇拜的数学老师推荐的一本书，当时认为是本不错的书，而在高中何贯穿的不过是玩乐、考试和竞赛罢了，对书中的一些方法论和思考其实不懂，或许就算是现在有了新的想法，以为懂了，过几年再看不过觉得当年不懂吧。</p><p>其中关于“逃出你的肖申克”的部分印象比较深刻，大体上讲人不要局限于自己，人类社会发展最重要的一点就是群体性，要学会同这个系统里面的其它个体发生联系。与被人交谈，从别人身上学习，理性地使用自己的大脑而非被原始性绑架，以及学会思考。这一点恰巧同当下自己的过于局限性相关，其实像一些教育家认为的，大学不就是不一样的人聚在一起，这些不同的优秀的人就能够互相学习，私以为然。</p><p>书中另外一个章节“为什么你从现在开始就应该写博客”便是此文的因了。思考是需要记录的，记录可以让你反思，也可以产生更多的思考，总的来说它能够带来很多好处，却没有任何明显的坏处。如今社交的形式越来越多，不过娱乐的性质越来越强，微博、朋友圈、FB等等，这些地方呈现的大都是碎片化内容，若你在上面一本正经的长篇大论反倒不合适，还让朋友们觉得你这个人奇怪和无聊。用博客的话就好了，在这里发一本正经的东西，去记录你的思考，而碎碎念、心情琐碎记录或者单纯的唠唠叨叨就放到sns上面，既知道你是个有深度的人，也知道你是个生活有趣的人，真实的人。</p><p>Blog的优点还是蛮多的，摘录原作者的一些原话，看你认不认同吧。</p><blockquote><p><strong>1.能够交到很多志同道合的朋友。</strong>博客是一个认识人快捷通道，不受地域限制，而且更重要的一点，极大的提高了信息传递效率。按照古老交朋友的方式，要先聊天，然后交流自己的观点，于是才会慢慢熟悉起来，这需要一个很漫长的过程。更糟糕的是，当你遇到一个陌生人的时候又要把这个过程重复一遍，于是博客做到了“一次表达，无数次阅读”极大提升了话语的重复性。就像看了一个人好几年的博客，就像是同这个人交谈了很久一样。</p></blockquote><p>人是不分优劣的，但人和人是不同的。也许有的人看了你的博客便远远走开，这无可厚非，长远来看实则节省了大家一大部分的时间。说实话慢慢长大之后人是很难做很大的改变的，180°到另外一个对立面那更是不现实。如果在一开始能让信息交换变得更高效，写博客不失为一个明智的做法。这点也是我认为在直接实用层面上博客最大的用处。</p><blockquote><p><strong>2.书写是为了更好的思考。</strong>有些想法不记下来的话就会忘了，最忌讳的莫过于一错再错了。</p><p><strong>3.“教”是最好的“学”，如果一件事情不能讲清楚，十有八九还有完全理解。</strong>我们大部分的知识都隐藏在知识当中，我们意识的窗口很小。有的时候你跟他人讨论会说“反正就是这样，我感觉它是对的，但是你问我，我也说不清楚到底是怎么回事。”这个时候往往是到大脑中翻箱倒柜，弄清楚来龙去脉，深入反思的时候。一旦你把自己潜意识里面的东西从幕后拉出来，就有了面对并反思它们的可能，而不是任它们早幕后阴险地左右你的思维。</p><p><strong>4.讨论是绝佳的反思。</strong>很多时候我们并不是没有机会说给完全不懂的人听，更大的可能性是说给同领域有一定基础的人听，这时不代表不能促进反思，但实际上如果你公开你的想法，几乎总能看到与你持不同意见的人，然后通过比较你和他的观念之间的差别，这时一些平时难以注意到的深层次的差异性就会逐渐浮现出来，你也就多了你猜难得的机会去审视自己的思维中到底存放了哪些错误的信息。</p><p><strong>5.激励你去持续学习和思考。</strong>如果没有持续学习和思考的习惯，你的博客很快就会没有内容可写，只能整点碎碎念或者转载，你会失去读者然后关掉博客，然后就少了一条激励你去思考和总结的途径…….</p><p><strong>6.学会持之以恒地做一件事情。</strong></p><p><strong>7.一个长期的价值博客是一份很好的简历。</strong></p></blockquote><p>是吧你看，好处有那么多。再回到那个老友的顾虑，担心别人认为没有价值、误人子弟、或者是被他人嘲笑。人类世界那么长的历史，很多时候我们面临的问题总有人面临过，只要是你独立思考了就会对那些没有独立思考过的人产生价值。当然同时也会对一些人没有价值，就算你再厉害也会有人比你厉害，不能说明因为这些原因就不记录自己的想法了。又或者是想通之后觉得很简单，不愿意写或者不好意思写，但要意识到很多时候问题是要在想通了之后才是简单的，问题的困难程度往往不在于想通之后还觉得多难，而在于从你觉得它难道觉得简单需要耗费多少思维体力。对于怕误人子弟，只是个私人博客，又没有谁给你背书或者要给谁背书，只要不是“大逆不道”，大部分的东西都是你说你有理我说我有理，因人而异罢了，况且都是成年人的大家都会思考吧。最后一点，人非圣贤，个人的想法总是会有漏洞，所以才值得拿出来交流，被他人指出问题恰恰是改进的空间，藏着掖着的想法永远无法变得更成熟。</p><p>没有选公众号，是想体验搭博客的体验，满足一下极客精神带来的快感，而出现很多问题然后自己解决的过程的确可以用“爽”字来形容。同时也是满足与大众SNS分割开来的愿望，解开一些所谓的顾虑。</p><p>这是第一篇文章。愿在Free ME不急于求成，慢慢思考。之后会把以前一些没有公开的文贴上来，佐证当年那些不成熟的思考。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;像所有第一次尝试一样，成功的那一刻总是开心的。“Hello World”作为Geek们迈入编程大门的第一步，自然是打赢第一场战争的庆祝声。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我不是一个Geek，因为不会编程，颇有自嘲意味。我自认为是一个蛮喜欢记录的人，有印象笔记，日记本，也有公众号，但很奇怪的
      
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
</feed>
