<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>Free ME</title>
  
  
  <link href="/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="http://yoursite.com/"/>
  <updated>2017-10-27T06:34:01.611Z</updated>
  <id>http://yoursite.com/</id>
  
  <author>
    <name>Issac Huang</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="http://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>关于出国(2)</title>
    <link href="http://yoursite.com/2017/10/27/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E5%87%BA%E5%9B%BD-2/"/>
    <id>http://yoursite.com/2017/10/27/关于出国-2/</id>
    <published>2017-10-27T05:26:53.000Z</published>
    <updated>2017-10-27T06:34:01.611Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><em>旧文重发 2017-09-10</em></p><p>这篇文章仍然是谈论关于出国的问题，是以Q&amp;A的形式呈现，引入不少 @曲凯 的回答</p><h1 id="Q-amp-A"><a href="#Q-amp-A" class="headerlink" title="Q&amp;A"></a>Q&amp;A</h1><h2 id="1-出国留学归来的人在思维上和一直待在国内的人相比有什么不同？"><a href="#1-出国留学归来的人在思维上和一直待在国内的人相比有什么不同？" class="headerlink" title="1.出国留学归来的人在思维上和一直待在国内的人相比有什么不同？"></a>1.出国留学归来的人在思维上和一直待在国内的人相比有什么不同？</h2><p>这是一个在知乎上很多人回答的问题，也是一个比较大的问题，看过的回答里面很喜欢 @曲凯 的回答，看看他是怎么回答的和我的看法。</p><h3 id="a-最难的还是语言关"><a href="#a-最难的还是语言关" class="headerlink" title="a 最难的还是语言关"></a>a 最难的还是语言关</h3><blockquote><p>以前以为语言知识工具，是难言一个人的内涵的。但是慢慢地理解语言确实知识一个工具，但当你难以用一种工具表达你的所思所想的时候，当语言作为一种优势，但是由于环境的改变突然变为劣势的时候，再多的内涵只能带来更深的内伤。</p></blockquote><p>暑假期间我在美国呆的时间只有短短的两个星期，语言的交流基本上只限于和教授及一些前辈之间，未尝有太多的机会去和本地人作生活上的交流。但已经感觉到很吃力了，相信很多刚出来的人都会有语言上的压力。先不说输出也即表达上，在输入方面，听力感到特别捉急。没有听到对方说的是什么，若要用最近大红大紫的AI来理解的话就是语音识别能力不过关。其次就是语义识别的能力，就是对外国人表达方式不够熟悉，对他们的文化也不够了解。</p><h3 id="b-对这个世界的了解"><a href="#b-对这个世界的了解" class="headerlink" title="b 对这个世界的了解"></a>b 对这个世界的了解</h3><blockquote><p>在开学的international dinner上和印度人聊天，他搜肠刮肚地才想起来一些关于印度的东西，宝莱坞，IIT等等，而印度人则知道很多关于中国的东西。如此看来，这些印度人才是真的做好了在世界中比拼的准备。由此他想到中国政府一直说让世界了解中国的言辞，但是同其行为又矛盾至极。国内的年轻人基本上是彻底隔绝于世界之外，在国内可能还不是呢么明显，但是于美国看中国多少有些中国看朝鲜之感。</p></blockquote><p>这一点其实在国内最大的体会莫过于是“墙”。对言论和信息获取自由权利的监管可谓是越来越严，从十几年前对外筑起的高高的墙，到这半年来对文章字眼的限制，下架众多国外影视作品的行为。不是谁都想讨论或参与政治争论，但“墙”多少限制了中国人对这个世界的了解。</p><h3 id="c-到底在急什么"><a href="#c-到底在急什么" class="headerlink" title="c 到底在急什么"></a>c 到底在急什么</h3><blockquote><p>以前对我来讲，按部就班的升学是雷打不动的真理，大学毕业以后当然继续就要读研究生，好像推迟一年甚至半年都是低人一等一样。而到了美国才发现周围的同学都是有工作经验的人，中国人反倒成了年龄最小的群体。同住的一个Duke本科的Housemate今年毕业，之前我一直想对待小妹妹的对待她，一次不经意的聊起才知道她生于1984年，后来也不断的有机会认识她的同学，其中结婚生子后又返回校园的也不在少数。不能否认，当一个人有过正规的工作经验后，才能对生活有更深的理解，才能在学习中有更多的方向感，才能在各种场合的讨论中更有底气。我不能说我后悔出国，但是我可以肯定地说，我后悔没有工作一年再出国。</p></blockquote><p>去Stanford的时候会发现有不少学生在校园里面骑车，后面拖着一个婴儿车。这意味着他们都已经是当爸爸妈妈的人，然后又重新回到学校来学习。这一点或许可以理解为终身学习这个概念在国外更加深入人心，学习是一件终生的事情，不是说一口气从一年级读上来，读个十几年甚至是二十几年就完事了。关于研究生，国内似乎盛行起了学历鄙视链，研究生似乎成为了必需品，中国人很急，急着上学，急着毕业。很多事情大家是不是没有想清楚呢，包括说读研究生，知道为什么要读研究生吗，读完了对你个人有什么意义吗。“你竟然不打算读研究生？这怎么行啊！”这种盲目是很容易传染的。</p><h3 id="d-申请录取无输赢"><a href="#d-申请录取无输赢" class="headerlink" title="d 申请录取无输赢"></a>d 申请录取无输赢</h3><blockquote><p>中国人的逻辑中世界上的事物都是两极化的，一个人不是好就是坏，一件事不是输就是赢。我还记得给小米发邮件的时候问了很多愚蠢的问题，动了很多心机在和小米博弈。但是小米说了一句话，“我只是帮助你更好展现自己的优势，找到适合你的。”当初看来这是一句官场上的敷衍罢了。现在才慢慢觉得有时候选择最适合自己的而不是最好的才是“赢”。用一个差的成绩和差的背景可能可以申请到很好的学校，很多人会觉得赚到了，会有种我骗过了委员会的感觉，或者我赢得了这所学校。其实我看不见得，如果水平不够，去再好的地方也发挥不出最好的实力，自己受苦而已。而去一个最适合自己的地方，才是最优的双赢局面。同理也适用于找工作的场合。因为找工作也没有输赢，找一个最适合真正的自己的地方而已。</p></blockquote><p>这点是心态问题了，对于心气高傲的人来说应该很难会感受到在一个很强的地方很难受的感觉。拿Stanford来说是很好的学校，有很多人喜欢它，但非每个人都能匹配它的气质和精神，有的人也许就是更适合MIT，有的人就是更适合Harvard。尽管特别崇拜和羡慕也憧憬到这个地方来读书，但事实就是很多人不适合Stanford，不仅仅是能力问题，这其中还有很多不可抗力。</p><p>进大学第一场面试的时候有面试官问过一个问题，“你愿意当鸡头还是凤尾？”当年的回答是会去做凤尾，因为会有机会同一群更加优秀的人在一起，会在一个挑战力和竞争力更高的平台。现在再回答应该还是会说凤尾，但开头会先说选择适合自己的地方是最好的，如果你是一个喜欢安逸，更享受于不要那么难受的竞争压力而自己也能过得比较好的话，那么适合去做一个鸡头，但如果你是一个耐不住性子的人，你不担心困难和压力，你就是要不断挑战自己去进步的话，那么你适合去做凤尾。这也是个选择问题，你觉得你更像什么，就去选更适合你的那个。</p><h3 id="e-过往经历给谁看"><a href="#e-过往经历给谁看" class="headerlink" title="e 过往经历给谁看"></a>e 过往经历给谁看</h3><blockquote><p>过于功利是中国人最令人愁的一个特点。其实不管是多小的事情，只要是认真对待了，总能够在其中收获些东西。何况，过去做的事情不应该是浮于纸面的服务于一个特定目的的，而应该是真正抱着对自己负责的态度去在每一次经历中追求自我的成长。一直以为人生可以有停止键和开始键，以为出国留学就是另外一个崭新的开始。但这其实最多只能是暂停和开始罢了。对过去的救赎是现在走的每一步，而不是未来的规划。</p></blockquote><p>所有的经历都是有意义的，它们都改变了你，塑造了你。很认真地去对待大部分事情，很少为了什么而去做什么。这并非说不需要目标，而是践行另外一句话: do what you love and the result will come.</p><p>有很多东西短期内看不到效用，对你的专业一点帮助都没有，对你的GPA一点帮助都没有，对你未来找工作一点帮助都没有。甚至许多人看来你不过是不务正业和wasting time。不过很多东西该派上用场的时候还是会派上用场的。</p><p>与我而言，最大的体会就是好好去珍惜每一次的经历，都会变成是影响你的一部分，就好比如果在上课的时候既然到课室里来，要么就好好上课，下课了找时间好好做作业，要么就认证做自己的事情，而不是太悲观地认为踌躇不得志做的事情没有意义。</p><h3 id="f-Don’t-treat-yourself-like-a-child"><a href="#f-Don’t-treat-yourself-like-a-child" class="headerlink" title="f Don’t treat yourself like a child"></a>f Don’t treat yourself like a child</h3><blockquote><p>Always be professional.最后一个词直译的话就是职业，意译的话就是靠谱吧。这个年头中国人里面找一个靠谱的人太难了，不止是感情上，更是每一件生活小事上，在一个班上能让你放心的交给他帮你签到的人能有几个？更别提一个活动从策划到组织执行的整个过程了。当然，一切事物都有一个学习的过程，就好像大三的姑娘才开始步入化妆的奇异世界一样（现在的话可能是大一吧）。</p></blockquote><p>这点在美国人身上就是守时和责任心了，答应要做的事情一定要做好而不要找借口。而在中国人身上对比的话，特别让我感慨的去美国的时候同行同学和nina斗智斗勇的撕逼大战。从两方面认真来看都是不靠谱，有些同学的行为和情绪控制能力不敢恭维，而nina的做事原则和言行不一也让她完全失去威信。</p><h3 id="g-回国？不回国？"><a href="#g-回国？不回国？" class="headerlink" title="g 回国？不回国？"></a>g 回国？不回国？</h3><p>这个问题直接回答，我也问过不少人为什么没有选择回国呢，工作的人说这边更加纯粹一些，在学术上也更加的自由，当然这边的待遇总体也更好一些，也有很看不惯国内政府一些所作所为而不回国的。学生的回答基本上就是想globalization，跳出来看看，不愿意一辈子只限在国内的小环境里面。这个问题涉及的层面比较广，文化，政治，社会，每个人的情况不尽相同得到的答案自然也就不同，不过是每个人根据自己的价值取向作出的一个选择罢了。</p><h3 id="h-全球人民都一样"><a href="#h-全球人民都一样" class="headerlink" title="h 全球人民都一样"></a>h 全球人民都一样</h3><blockquote><p>不要相信素质这个东西，这是个玄乎的东西。什么人素质高什么人素质低，很难一言以蔽之。世界上的人都一样，该不靠谱的还是不靠谱，和国家无关。更甚，如果不是语言和政治的因素，以中国学生的素质早就称霸全球了。所以对那些对外国抱有幻想和曾经的我一样的理想主义青年说一句话，逃避环境是行不通的，要么改变自己，要么改变环境。</p></blockquote><p>关于公民素质，年初在日本旅行的时候是深有体会的，日本人秉承的是一种不给别人带来打扰的国民理念。在美国，感受最深莫过于过马路时所有的车都会让行人，虽然有一次被黑人兄弟吼了一句”you are going to die man!”那次是实在分不清楚那条马路应该怎么过就横穿马路了。以至于刚刚回国过马路的时候有种时空错乱的感觉，过马路不看两边是真的会被车撞死的。美国人的口头禅是”have a nice day”，其实相当于谢谢惠顾差不多。湾区柏拉图什么的算是比较先进的城市了，若去到小一些的地方，估计感受同回到国内三四线的小县城差不多。高中有位很出名的语文老师在课堂上说过一句金句：“你是垃圾，你就算出了国也是垃圾。”</p><h3 id="i-饮食与运动"><a href="#i-饮食与运动" class="headerlink" title="i 饮食与运动"></a>i 饮食与运动</h3><blockquote><p>很多人说为什么外国人大多数那么精神，看着舒服，很多人把这个归功于“水土”，但是我觉得首先要意识到健身和保持运动的重要性，在美国有健身习惯的人是大多数，这就好像我们都觉得兵哥哥或军训教官很帅一样，运动对人的塑造是很明显的。另外，饮食上虽然美国有很多垃圾食品，但是也有很多人常年习惯于把沙拉当作正餐，一份沙拉的各种蔬菜搭配其实是非常有营养的。</p></blockquote><p>关于健身，美国的确比较先进，遍地可见的健身房，学校、酒店基本上都免费提供。而美国的大叔大妈别以为都是大胖子，大部分的人身体都很fit。在美国健身房的时候就觉得自己像个初中生，那小胳膊小腿。</p><p><em>没有想到第一个问题回答了这么长， @曲凯 的这个回答对我启发挺大的，下面是关于出国值不值的问题，这个受 @Jerry 的回答的启发。</em></p><h2 id="2-出国等同于好未来还是高学历"><a href="#2-出国等同于好未来还是高学历" class="headerlink" title="2.出国等同于好未来还是高学历?"></a>2.出国等同于好未来还是高学历?</h2><p>高学历是一部分，其实出国能拿到非常好的offer也不是一件易事，想进top10的学校，那在国内学生梯队里面估计就是0.1%差不多吧。学校的出身能够给你一个很硬的门槛和强大的校友圈，但比起那个tittle，你在学校里认识的人才是更重要的东西，再不济你有钱了，花钱读名校MBA一样可以有一个非常漂亮的tittle，但读MBA认识的那群同学跟本科或者研究生的同学本质上是不一样的。所以对于出国，不保证你有好的未来。甚至高学历也不重要，因为它不保证你的能力，讲到底，人还是看自己能力。</p><p>出国是一个看眼界的过程，用那句话来说就是“世界那么大，我要去看看。”我是一个好奇心很足的人，上大学的时候离家，为的就是要出来看看，眼界很重要，一个人也许他的潜力很足，但若眼界不够潜力是不能变成实力的。而出国带来的见识，是从通识层面到思想层面的，不要说互联网连接世界，在中国你还真不能连接多少世界。而且有句话不是说吗，眼见为实，你看到了真真实实体验到是不一样的。在差异化越大的环境下，你得到的启发会更多更广。对于三十岁或者更老的人在出国，和至于学生时代出国带来的影响有不一样，这点很容易理解，世界观完善的一个人接触到新东西他会接受和理解，但是要真真切切成为他的一部分是有难度的。</p><p>@Jerry 提到的最后一点，若为自由故，其实也是眼界的一部分了，你的人生才刚刚开始，你想在这个时候看到头吗?不希望吧，你觉得自己的人生应该还有无限可能性，但是你不知道这个无限有多大，所以就需要你去试了，出国，是一个你可以做的选择之一，前提是你有资格和你有足够的资源支撑你去选。</p><p>认同出国是一个自身修行的过程。每一个出来的人的准备过程都是很艰辛的。在这个过程当中许多方面都会得到锻炼，沟通能力，处理事情的能力，心理抗压的能力等等。大学生公认世界上第一谎言就是上了大学一切都会变得美好。过来人大都会觉得高考真的不是什么很值得一提的东西，高考成绩也不是值得炫耀多久的事情，人生那么长，tough的事情那么多，走出校园才才刚刚开始走进这个世界呢。</p><h2 id="3-中美企业的差别"><a href="#3-中美企业的差别" class="headerlink" title="3.中美企业的差别"></a>3.中美企业的差别</h2><p>在湾区去了Google和Intel，去了孵化器看了一些中小企业，也从不同人的口中听到中美企业的一些差别。作为世界上最大的经济体，美国的企业自然还是霸占着全球市值前十和500强的榜单，但从一个很简单的指标上来看，中国迟早会超越美国，因为中国人多得多而且中国人天性就比美国人勤奋)。</p><p>从前，中国的企业更多是劳动密集型，美国是技术密集型。如今这种区别正越来越小，谈起中国的腾讯、阿里、华为，不少的美国人也都竖起大拇指。还是印象最深的Vincent教授，我问他对于中美企业差别的看法，他的回答是二者的目标不同，中国的企业更多look for the money and IPO.如果企业在纳斯达克敲钟了，那么他们就准备着收钱了，而美国的企业的目标是make some differences.这个说法我不全认同，也许在美国大家会说起谷歌，很自然地会对标百度，在国内对百度的评价已经很低了，在风声最热烈的魏则西事件的时候几乎成为了众矢之的。百度的做法和长年不思进取在业内已经诟病多年了，但百度的的确确已经深入普通百姓的生活让人们离不开，也为人们带来了极大的便利。再看看现在的微信和支付宝等等更是如此。迈进互联网时代这些企业成为了人们生活的一点一滴，在享受便利的一方面都不禁让人担心起企业的责任担当，如此想来谷歌多年立下的宗旨”Do not be evil.”警醒般地萦绕在我们耳边。</p><p>中美企业另外一点很大的区别同国家体制相关。在中国，企业许多行为策略会受政府的干扰。最显而易见的是今年六月开始不断爆发的微博，朋友圈各种相关言论的屏蔽和封杀。企业和政府的关系是一个国家经济发展非常重要的影响因素，看不见的大手与自由自古以来都是探讨的问题，凯恩斯，马克思，哈耶克等等，恰到好处的平衡后都是无数次的实验和教训吧。</p><p>不靠谱的企业不仅中国有，美国一样都是。美国人一样不理智，美国经济一样存在泡沫，最典型的例子就是不久前上市的Snapchat，跌破发行价已经是例证。我们曾经很崇尚美国的企业氛围和员工福利，一方面是文化因素的影响，美国人特别看重生活，强调work life balance，不像很多的中国人奋斗一辈子拼死拼活，平时可以不休息只为安享晚年。讽刺的是很多人这样拼法下来根本还到不了晚年。另一方面是社会发展长年累积下来的经济支撑，如今中国的经济发展已经降速开始迈进平稳增长的阶段，美国走过了第二次工业革命，走过了第二次世界大战后的爆发式增长才走到了今天，拥有这样个国民经济水平，中国可以说是从七八十年代开始真正起跑，它还很年轻，中国的企业还需要时间。</p><p>也许我们这一代人还是会欣赏谷歌，喜欢Facebook，但我们不会像那么多年以前争着进外企，争着拿到绿卡。我们现在有了腾讯，有了阿里，有了很多值得我们自己骄傲的企业。更重要的是无论哪一代的人，异国总归是异国，月亮没有那么圆。人还是想回到根的地方，饮水不忘挖井人。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;&lt;em&gt;旧文重发 2017-09-10&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这篇文章仍然是谈论关于出国的问题，是以Q&amp;amp;A的形式呈现，引入不少 @曲凯 的回答&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&quot;Q-amp-A&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Q-amp-A&quot; class=&quot;headerlink&quot; t
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="杂" scheme="http://yoursite.com/tags/%E6%9D%82/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>关于出国(1)</title>
    <link href="http://yoursite.com/2017/10/27/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E5%87%BA%E5%9B%BD-1/"/>
    <id>http://yoursite.com/2017/10/27/关于出国-1/</id>
    <published>2017-10-27T02:56:52.000Z</published>
    <updated>2017-10-27T07:18:43.096Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><em>旧文重发 2017-09-09</em></p><p>这个问题无论是在各大论坛还是在众百姓间已经都被讨论个遍，特别对如今的中国而言，国家总体经济实力提升，国民可支配收入增加，而国内的教育一时间还跟不上新时代对新人才培养的要求，于是出国成了越来越大学生家庭的议题之一。在这其中，有人投入极大的努力去完成出国的梦想，实现了自己也得到蜕变，有人跟风留洋，除了一些所谓的外国文化与生活方式没学到什么真本事，也就出现了那些“出国的混的还不如国内好”的争论。<br><a id="more"></a></p><p>在上大学前我没有出过国，对留学这件事更是没有太大的概念。上大学之后去过两个发达国家，日本和美国，也去了亚洲和世界范围里最top的学校，东京大学和斯坦福大学。再加上这两年间接触的一些人，了解的一些事，对出国读书才算是有了一些认知。</p><h2 id="初识世界名校"><a href="#初识世界名校" class="headerlink" title="初识世界名校"></a>初识世界名校</h2><p>清华北大称得上是中国的名校，而在整个世界的影响力上可能还需要一段时间去成为世界名校。今年暑假去了斯坦福大学，这所美国非老牌名校，如今却是全球范围内最受欢迎的学校之一。我一直有一个观点，如果你说你特别喜欢一个地方你一定要先去那里看看，去体验那里到底是一个怎样的地方，而不是在你去到之后郁闷地发现自己的理解偏差，当然那些名声在外的好地方一般也不会让你太失望，毕竟其已经凭借强大的文化渗透和影响力感染了你。基于在Stanford两个星期的经历谈谈自己对它的认识：</p><p><img src="https://s1.ax1x.com/2017/10/27/UgxzT.png" alt="What i learn"></p><h3 id="1-自由"><a href="#1-自由" class="headerlink" title="1 自由"></a>1 自由</h3><p>自由似乎每一所大学都会说，陈寅恪先生说的“独立之精神，自由之思想”在民国时代的大学里践行的比当今好，现在国内做的比较好的学校估计只有北大，他们连校训都没有，我猜意在让每个学生可以有自己认可和遵循的价值导向吧。</p><p>在Stanford让我体验到真正的自由是什么，或者说是跳出所属环境，挣脱束缚后的强烈对比吧。斯坦福的自由是一种学术和个人追求的自由，从课程设置，课程选择，到学生生活和活动，也许这受到一部分社会形态与文化差异的影响。Stanford的专业是放的很开，选课是放的很开，本科学的文科，研究生完全可以转一个理科或者工科，你是这个专业的，你可以去选别的其他专业开的各种各样的课。而选课可以让你更好安排自己的生活和学业，另外你可以在某个学期少选一些课程让你有更多的时间去做别的事情，甚至你可以辍学，学校很鼓励，这一点是硅谷企业文化对Stanford带来的影响。但此行认识的一个大四毕业学长申到研究生之后就决定先辍学两年去创业公司工作，这对于他人生发展和初期career path的规划会有很大帮助，人在年少是该去体验不一样的东西的，说实话我很羡慕他能在Stanford度过4年的大学本科，更羡慕他能辍学去工作再回来读书，如此机会不是谁都有的，这样的自由也不是在每个地方都可以奢望的。</p><h3 id="2-纯粹"><a href="#2-纯粹" class="headerlink" title="2 纯粹"></a>2 纯粹</h3><p>这里的纯粹不是单纯地追求理论上的成就，而是崇尚和追求实用主义。这里的纯粹是他们的passion，不是向钱看的，是想着带来改变看的，或者说是为了实现个人价值。中国的研究很多时候朝着业绩和指标去，是为了完成任务。中国的企业，aims at IPO，aims at money，所以也容易理解容易做中国的巨头而不容易做世界的巨头了。但对于这点中美仍然存在的实力差距不可忽视，如果一个人基本的生活需求得到满足自然会去追求更高的层次，顺着马斯洛需求一层一层递进。如今更多的中国人仍然不得不忙于生计，被一套房子束缚了大半辈子。</p><p>有一个学生记得特别清楚，major in physic。问他为什么念物理，他答的可不是爸妈帮选的，不是说以后可以做科学家拿诺贝尔奖，更不是说因为比较适合以后就业，就是单纯的喜欢。他回答的语气很爽快，没有思考。这是为什么会觉得他们纯粹的另外一点。最后还是想提Vincent，一个新加坡美国双籍华人教授说的一句话：You must do what you love, and the result will come.</p><h3 id="3-惬意"><a href="#3-惬意" class="headerlink" title="3 惬意"></a>3 惬意</h3><p>在Stanford念书是一件特别惬意的事情，它的环境，气候，硬件条件都是惬意的。环境，足够的大，足够多的树和草地，让你席地而坐，随时随地滚草坪。气候，世界上唯二的地中海气候，不会太冷也不会太热。硬件条件，随处可见的Lobby，咖啡厅和桌子让你几乎可以在校园里的每一个地方工作学习。每个课堂都有摄像和录音，这意味着学生可以不去课堂在别的地方上课，亦或是课后再去补上。还有像残疾人专属通道这样的小细节。</p><p>当然这背后是强大的财力支撑，也与美国人work life balance的理念密切相关，要在舒适的环境下工作学习，并且work hard and play hard.</p><h3 id="4-学术"><a href="#4-学术" class="headerlink" title="4 学术"></a>4 学术</h3><p>上大学之后发现最遗憾的一件事情是没有在大学里面真正体会到学术的氛围，可能是学习本身的性质与工程专业的一些特点带来的。不过不得不诟病的是国内的课程不够有趣，很多的学术课程的设置非常落后。学术是一个动态的过程，世界在变化，知识体系也在不断地更新。不是贬低传统知识体系，而是我们要与时俱进，落后不仅会挨打，现在落后的课程安排甚至让很多学生怀疑学习的意义，怀疑大学的意义。也许聪明一点的学生在这其中能找到基本的不变量并做适当的变通。</p><p>Stanford的课程非常多元化，多元化的内容，多元化的考察方式。授课老师具有非常高的自主性，学生甚至可以不考试。虽说看起来很美好，但Stanford每一门课可都不是那么容易过的，不会存在什么所谓的考前试卷提前参考。回过头去想想，在大学里是不是很久没有为一个学术问题去激烈争辩，为一个课题去用心探究了，而大部分的时候都水过去，更多的停留在了应付考试的层面。</p><h3 id="5-博雅"><a href="#5-博雅" class="headerlink" title="5 博雅"></a>5 博雅</h3><p>这是一个比较大的话题，上升到教育理念的问题。行前读了吴军老师的《大学之路》，书中提到大学的教育理念可分为两种，一种是洪堡理念，另外一种是纽曼理念，前者理解为以专攻为主的教育，后者理解为博雅，即综合性的通识教育。</p><p>这里的区分更多的是指本科教育，因为研究生和之后会涉及到更多较难较深入的内容，所以也容易理解要求更专一点。中国一开始用的是洪堡的理念，因为学了前苏联老大哥那一套，急需要大力发展工业农业，学生们上大学有着非常明确的使命和发展方向——为了国家崛起。慢慢的后来随着大学改革专业的重新设置，有了北大，复旦等等综合性大学，但知道今天，大部分中国的学校都没有做到纽曼理念里面的博雅，导致中国大学的本科教育有点“四不像”。论精专不够精专，很多时候学到大三发现学的东西还是没有实用价值。而博雅更是难以做到。本科专业细分过早，几个院加起来可能在国外都归一个school下面，而这些院里面竟然还分出了大大小小的几个专业，方向之窄可见而知。对于一个高考完的学生，其阅历，人生观，价值观都未曾完善，怎能准确地知道自己想干什么呢？</p><p>读大学本科的意义不应该是通过这个阶段，去发展和认识自己然后发现其真正感兴趣的东西吗？因为专业方向之窄，所以对学生而言，换方向换条路走的成本和难度也比国外大得多，从而导致了另外一个问题，学生的综合能力不高。工科的学生对基本的商业常识一窍不通，而商科的学生更是看到代码就如同读天书。在美国顶级的名校在本科都推崇博雅教育，给予学生足够大的自由性。</p><p>但还是要具体问题具体分析，要理解中国的国情。Stanford一年六万多刀的学费才让学生有条件享有这样的资源和条件，就拿我们学校来讲，一年招收7000多人，如此大的人口基数和每年不到6000人民币的学费实则难以在短时间内实现“博雅教育”。</p><h3 id="6-独立"><a href="#6-独立" class="headerlink" title="6 独立"></a>6 独立</h3><p>这一点是对Stanford学生而言描述的。尽管去的时候是暑假，没有特别多的学生，但仅从几个直接交流的学生和在校园里学生气质的观察，都会让人觉得这里的学生会更独立一些。也可能是因为校园实在太大了吧，你很难会看见学生三五成群的走在路上，很难看到像国内下课一大群人蜂窝式地涌出教学楼，很多时候大家都是各走各的，他们把自己的schedule安排得满满的，这算是时间管理能力。关于时间，他们特别守时，掐时间办事情。</p><p>相比起与国内学生的交流，在交谈过程中问起Stanford的学生关于未来和过去经历时会觉得更有见地和思考，他们会认真地思考自己的人生，不是意味着读了Stanford人生就保证了。</p><h3 id="7-文化"><a href="#7-文化" class="headerlink" title="7 文化"></a>7 文化</h3><p>大学不只是上课教书，攻关科研，保证未来找份好工作的地方，更是一个文化的传承和汇聚中心。</p><p>拿我们学校来讲，从前提起校园文化好像就只能想到不解风情也不懂打扮但踏实肯干的工科男，好像就没有了，因为世人都知道的就只有这些。而谈起Stanford，大家会知道他们主题色是红色，会知道棕榈树，会知道罗丹的雕塑，会知道斯坦福教堂。当然这一段描述可能存在新鲜感带来的偏见认识。</p><p>Stanford重视校园文化建设，可能是世界名校的原因吧，各种纪念品和纪念衫都异常丰富。但Stanford里几乎每个学生都会有印着学校名字的衣服，参加集体活动或上课也会看到有人穿，这是一种身份的象征吧。Stanford的博物馆和艺术厅是真的博物馆和艺术厅，而不是里面放几幅画几种乐器作为摆设，此处又要扯到学校财力的问题，但是如果一个学校连学生每天走过的校道都修不好，那么再文化塑造方面让我们能有多大的期待呢？最后核心的一点，是对学生文化素质和人文内涵的培养。这是很虚无的一点，但也是很重要的一点，论专业能力，考试分数中国学生从来都不会落后，但论家国情怀，社会担当和人类使命感，中国的学生却落后很多。在这个年代除了中小学逼着学生从论语读到老庄，从三国读到红楼梦，怕是很少有人去看这些经典著作了。这些年来国人中文的式微就是很大的体现。更讽刺的一点，还是在上课的时候那位新加坡裔的美国人比我们都懂中国文化历史。</p><p>写到这里发现太长了，剩下的放在下一篇。</p><p>关于教育的话题，道阻且长，希望能够看到中国大学越来越好。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;&lt;em&gt;旧文重发 2017-09-09&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个问题无论是在各大论坛还是在众百姓间已经都被讨论个遍，特别对如今的中国而言，国家总体经济实力提升，国民可支配收入增加，而国内的教育一时间还跟不上新时代对新人才培养的要求，于是出国成了越来越大学生家庭的议题之一。在这其中，有人投入极大的努力去完成出国的梦想，实现了自己也得到蜕变，有人跟风留洋，除了一些所谓的外国文化与生活方式没学到什么真本事，也就出现了那些“出国的混的还不如国内好”的争论。&lt;br&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="杂" scheme="http://yoursite.com/tags/%E6%9D%82/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Hello World</title>
    <link href="http://yoursite.com/2017/10/24/Hello-World/"/>
    <id>http://yoursite.com/2017/10/24/Hello-World/</id>
    <published>2017-10-24T03:17:25.000Z</published>
    <updated>2017-10-24T08:19:03.085Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>像所有第一次尝试一样，成功的那一刻总是开心的。“Hello World”作为Geek们迈入编程大门的第一步，自然是打赢第一场战争的庆祝声。</p><p>我不是一个Geek，因为不会编程，颇有自嘲意味。我自认为是一个蛮喜欢记录的人，有印象笔记，日记本，也有公众号，但很奇怪的是这些都是私密性的，不曾向谁公开过。曾经和一个朋友聊天的时候感叹有时候大家没有办法了解到对方的近况，没有那么多聊天的契机，透过朋友圈似乎也只能看到一些零星的片段却难以看到更加深入的东西——思考，于是乎问他怎么不开一个公众号或者博客来记录一下自己近来的想法，仅仅是写的过程就已经是对自己的一种满足，而如果愿意的话分享会成为一个非常好的窗口，让老朋友们看看近来的状况，去认识新的志同道合之人，或迸出新的想法和火花。他说有点怕“误人子弟”，而且把思想暴露出来有的时候不见得是一个明智的做法，有人不认同你，熟人更可能会哗然“原来你是真么想的！”，都成为不小的心理成本。于是我多少也抱着这样的心态，继续在个人的世界里记录着一点一滴。</p><p>从美国回来之后上大三，整个人处于一个非常“混沌”的状态，觉得有很多未知，觉得有很多可能，但也有很多茫茫然，会觉得有束缚。可能用让自己静下心思考的借口，远离了很多社交圈。离开学生组织之后，看着校园里一批又一批新生，感慨年轻真好，也感慨与这些新人们已经没有多少交集的机会了。因为课少，所以也不是朝八晚九的规律生活，反倒是有很多自由支配的时间，索性去读了不少书，各种杂七杂八的都有，其中一本是旧书重读，是《暗时间》。这本书是高一的时候非常崇拜的数学老师推荐的一本书，当时认为是本不错的书，而在高中何贯穿的不过是玩乐、考试和竞赛罢了，对书中的一些方法论和思考其实不懂，或许就算是现在有了新的想法，以为懂了，过几年再看不过觉得当年不懂吧。</p><p>其中关于“逃出你的肖申克”的部分印象比较深刻，大体上讲人不要局限于自己，人类社会发展最重要的一点就是群体性，要学会同这个系统里面的其它个体发生联系。与被人交谈，从别人身上学习，理性地使用自己的大脑而非被原始性绑架，以及学会思考。这一点恰巧同当下自己的过于局限性相关，其实像一些教育家认为的，大学不就是不一样的人聚在一起，这些不同的优秀的人就能够互相学习，私以为然。</p><p>书中另外一个章节“为什么你从现在开始就应该写博客”便是此文的因了。思考是需要记录的，记录可以让你反思，也可以产生更多的思考，总的来说它能够带来很多好处，却没有任何明显的坏处。如今社交的形式越来越多，不过娱乐的性质越来越强，微博、朋友圈、FB等等，这些地方呈现的大都是碎片化内容，若你在上面一本正经的长篇大论反倒不合适，还让朋友们觉得你这个人奇怪和无聊。用博客的话就好了，在这里发一本正经的东西，去记录你的思考，而碎碎念、心情琐碎记录或者单纯的唠唠叨叨就放到sns上面，既知道你是个有深度的人，也知道你是个生活有趣的人，真实的人。</p><p>Blog的优点还是蛮多的，摘录原作者的一些原话，看你认不认同吧。</p><blockquote><p><strong>1.能够交到很多志同道合的朋友。</strong>博客是一个认识人快捷通道，不受地域限制，而且更重要的一点，极大的提高了信息传递效率。按照古老交朋友的方式，要先聊天，然后交流自己的观点，于是才会慢慢熟悉起来，这需要一个很漫长的过程。更糟糕的是，当你遇到一个陌生人的时候又要把这个过程重复一遍，于是博客做到了“一次表达，无数次阅读”极大提升了话语的重复性。就像看了一个人好几年的博客，就像是同这个人交谈了很久一样。</p></blockquote><p>人是不分优劣的，但人和人是不同的。也许有的人看了你的博客便远远走开，这无可厚非，长远来看实则节省了大家一大部分的时间。说实话慢慢长大之后人是很难做很大的改变的，180°到另外一个对立面那更是不现实。如果在一开始能让信息交换变得更高效，写博客不失为一个明智的做法。这点也是我认为在直接实用层面上博客最大的用处。</p><blockquote><p><strong>2.书写是为了更好的思考。</strong>有些想法不记下来的话就会忘了，最忌讳的莫过于一错再错了。</p><p><strong>3.“教”是最好的“学”，如果一件事情不能讲清楚，十有八九还有完全理解。</strong>我们大部分的知识都隐藏在知识当中，我们意识的窗口很小。有的时候你跟他人讨论会说“反正就是这样，我感觉它是对的，但是你问我，我也说不清楚到底是怎么回事。”这个时候往往是到大脑中翻箱倒柜，弄清楚来龙去脉，深入反思的时候。一旦你把自己潜意识里面的东西从幕后拉出来，就有了面对并反思它们的可能，而不是任它们早幕后阴险地左右你的思维。</p><p><strong>4.讨论是绝佳的反思。</strong>很多时候我们并不是没有机会说给完全不懂的人听，更大的可能性是说给同领域有一定基础的人听，这时不代表不能促进反思，但实际上如果你公开你的想法，几乎总能看到与你持不同意见的人，然后通过比较你和他的观念之间的差别，这时一些平时难以注意到的深层次的差异性就会逐渐浮现出来，你也就多了你猜难得的机会去审视自己的思维中到底存放了哪些错误的信息。</p><p><strong>5.激励你去持续学习和思考。</strong>如果没有持续学习和思考的习惯，你的博客很快就会没有内容可写，只能整点碎碎念或者转载，你会失去读者然后关掉博客，然后就少了一条激励你去思考和总结的途径…….</p><p><strong>6.学会持之以恒地做一件事情。</strong></p><p><strong>7.一个长期的价值博客是一份很好的简历。</strong></p></blockquote><p>是吧你看，好处有那么多。再回到那个老友的顾虑，担心别人认为没有价值、误人子弟、或者是被他人嘲笑。人类世界那么长的历史，很多时候我们面临的问题总有人面临过，只要是你独立思考了就会对那些没有独立思考过的人产生价值。当然同时也会对一些人没有价值，就算你再厉害也会有人比你厉害，不能说明因为这些原因就不记录自己的想法了。又或者是想通之后觉得很简单，不愿意写或者不好意思写，但要意识到很多时候问题是要在想通了之后才是简单的，问题的困难程度往往不在于想通之后还觉得多难，而在于从你觉得它难道觉得简单需要耗费多少思维体力。对于怕误人子弟，只是个私人博客，又没有谁给你背书或者要给谁背书，只要不是“大逆不道”，大部分的东西都是你说你有理我说我有理，因人而异罢了，况且都是成年人的大家都会思考吧。最后一点，人非圣贤，个人的想法总是会有漏洞，所以才值得拿出来交流，被他人指出问题恰恰是改进的空间，藏着掖着的想法永远无法变得更成熟。</p><p>没有选公众号，是想体验搭博客的体验，满足一下极客精神带来的快感，而出现很多问题然后自己解决的过程的确可以用“爽”字来形容。同时也是满足与大众SNS分割开来的愿望，解开一些所谓的顾虑。</p><p>这是第一篇文章。愿在Free ME不急于求成，慢慢思考。之后会把以前一些没有公开的文贴上来，佐证当年那些不成熟的思考。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;像所有第一次尝试一样，成功的那一刻总是开心的。“Hello World”作为Geek们迈入编程大门的第一步，自然是打赢第一场战争的庆祝声。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我不是一个Geek，因为不会编程，颇有自嘲意味。我自认为是一个蛮喜欢记录的人，有印象笔记，日记本，也有公众号，但很奇怪的
      
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
</feed>
